% !TEX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=mgr,faculty=ee]{EE-dyplom} 

% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% comment block
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\mycomment}[1]{}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{biblatex}

\usepackage{contour}
\usepackage{graphicx}
\addbibresource{EE-dyplom.bib}

\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, fit}
\pgfplotsset{compat=1.18}


\instytut{Instytut Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\kierunek{Informatyka Stosowana}
\specjalnosc{Inżynieria Oprogramowania}
\title{Bot Bowl - nauka sieci neuronowej gry w grę Blood Bowl}
\engtitle{Bot Bowl - learning the neural network game of Blood Bowl}
\album{299253}
\author{inż. Mikołaj Klębowski}
\promotor{dr inż. Krzysztof Hryniów}
\date{2026}
\longdate{2026-XX-XX}

%\grantlicense{TRUE} % [TRUE|FALSE]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{
Praca dotyczy zastosowania metod uczenia ze wzmocnieniem oraz głębokich sieci neuronowych do nauki gry w strategiczną grę planszową Blood Bowl w środowisku symulacyjnym BotBowl. Blood Bowl stanowi szczególnie wymagające środowisko badawcze dla algorytmów sztucznej inteligencji ze względu na bardzo dużą przestrzeń stanów, wysoki współczynnik rozgałęzienia decyzji (branching factor), obecność losowości wynikającej z mechaniki rzutów kośćmi oraz długoterminowe zależności pomiędzy podejmowanymi decyzjami. W takich warunkach tradycyjne algorytmy przeszukiwania drzew decyzyjnych stają się niewystarczające, co sprawia, że uczenie ze wzmocnieniem stanowi obiecujące podejście do konstruowania agentów zdolnych do podejmowania skutecznych strategii.

Celem pracy było porównanie różnych architektur sieci neuronowych wykorzystywanych w agentach uczących się gry w Blood Bowl przy użyciu algorytmów typu actor–critic. W szczególności analizowano wpływ architektury sieci na efektywność procesu uczenia oraz jakość wyuczonej polityki decyzyjnej. W badaniach zastosowano dwa popularne algorytmy uczenia ze wzmocnieniem: Advantage Actor-Critic (A2C) oraz Proximal Policy Optimization (PPO). W obu przypadkach sieć neuronowa pełniła rolę zarówno polityki decyzyjnej (aktor), jak i funkcji wartości stanu (krytyk), przy czym obie części współdzieliły wspólny konwolucyjny moduł ekstrakcji cech.

W pracy szczególną uwagę poświęcono architekturom sieci konwolucyjnych przetwarzających przestrzenną reprezentację stanu gry. Analizowane były różne warianty architektur, w tym modele wykorzystujące klasyczne warstwy konwolucyjne, bloki Inception umożliwiające analizę wieloskalowych zależności przestrzennych, architekturę ResNet wykorzystującą połączenia rezydualne oraz modele łączące oba podejścia w postaci bloków Inception-Residual. Dodatkowo badano wpływ mechanizmu hyper-connections, stanowiącego uogólnienie klasycznych połączeń rezydualnych, który pozwala sieci uczyć się zależności pomiędzy reprezentacjami z różnych głębokości modelu. W architekturach tych zastosowano również techniki stabilizacji uczenia, takie jak Layer Normalization, inicjalizacja wag He, funkcja aktywacji PReLU oraz maskowanie niedozwolonych akcji.

Reprezentacja stanu gry została podzielona na dwa strumienie danych: przestrzenny oraz nieprzestrzenny. Dane przestrzenne reprezentujące układ planszy przetwarzane były przez sieci konwolucyjne, natomiast dane opisujące parametry gry, takie jak licznik tur czy dostępne przerzuty, przetwarzane były przez warstwy w pełni połączone. Następnie obie reprezentacje były łączone w jedną wspólną reprezentację stanu, która stanowiła wejście dla części decyzyjnej sieci.

Eksperymenty przeprowadzono w środowisku BotBowl, które implementuje pełne zasady gry Blood Bowl oraz udostępnia interfejs zgodny ze standardem OpenAI Gym. Proces uczenia polegał na wielokrotnym rozgrywaniu symulowanych meczów pomiędzy agentami, a postęp uczenia oceniano na podstawie kilku metryk, takich jak średnia nagroda (Reward), liczba przyłożeń na epizod (TD/Episode) oraz wskaźnik zwycięstw (Win rate). Najważniejszym kryterium oceny skuteczności agenta był wskaźnik zwycięstw w meczach ewaluacyjnych.

Uzyskane wyniki wskazują, że architektura sieci neuronowej ma istotny wpływ na zdolność agenta do nauki skutecznej strategii gry. W szczególności modele wykorzystujące bardziej zaawansowane mechanizmy ekstrakcji cech przestrzennych wykazują większą stabilność procesu uczenia oraz lepszą zdolność do stopniowej poprawy jakości podejmowanych decyzji. Jednocześnie eksperymenty pokazały, że środowisko Blood Bowl generuje znaczną wariancję wyników ze względu na losowość mechaniki gry oraz rzadkość nagród, co utrudnia jednoznaczną ocenę jakości modeli na podstawie pojedynczych przebiegów treningu.

Wyniki pracy potwierdzają, że projektowanie odpowiedniej architektury sieci neuronowej jest kluczowym elementem skutecznego zastosowania uczenia ze wzmocnieniem w złożonych środowiskach decyzyjnych. Jednocześnie wskazują potencjalne kierunki dalszych badań, obejmujące wykorzystanie głębszych modeli konwolucyjnych, mechanizmów uwagi oraz bardziej zaawansowanych metod uczenia agentów w środowiskach o bardzo dużej przestrzeni decyzji.
} % koniec streszczenia

\slowakluczowe{uczenie ze wzmocnieniem, Blood Bowl, BotBowl, sieci neuronowe, PPO, A2C, sieci konwolucyjne.}

\thesisabstract{
The thesis concerns the application of reinforcement learning methods and deep neural networks to learning how to play the strategic board game Blood Bowl within the BotBowl simulation environment. Blood Bowl constitutes a particularly challenging research environment for artificial intelligence algorithms due to the very large state space, a high decision branching factor, the presence of randomness resulting from dice roll mechanics, and long-term dependencies between decisions. Under such conditions, traditional decision tree search algorithms become insufficient, which makes reinforcement learning a promising approach for constructing agents capable of developing effective strategies.

The objective of this thesis was to compare different neural network architectures used in agents learning to play Blood Bowl with the use of actor–critic type algorithms. In particular, the study analyzed the influence of network architecture on the efficiency of the learning process and the quality of the learned decision policy. Two popular reinforcement learning algorithms were used in the study: Advantage Actor-Critic (A2C) and Proximal Policy Optimization (PPO). In both cases, the neural network served both as the decision policy (actor) and as the state value function (critic), with both components sharing a common convolutional feature extraction module.

Special attention in the thesis was devoted to convolutional network architectures processing the spatial representation of the game state. Various architectural variants were analyzed, including models using classical convolutional layers, Inception blocks enabling the analysis of multi-scale spatial dependencies, the ResNet architecture utilizing residual connections, and models combining both approaches in the form of Inception-Residual blocks. Additionally, the influence of the hyper-connections mechanism was investigated. This mechanism represents a generalization of classical residual connections and allows the network to learn relationships between representations from different depths of the model. The architectures also employed learning stabilization techniques such as Layer Normalization, He weight initialization, the PReLU activation function, and masking of invalid actions.

The representation of the game state was divided into two data streams: spatial and non-spatial. Spatial data representing the board configuration were processed by convolutional networks, whereas data describing game parameters, such as the turn counter or available rerolls, were processed by fully connected layers. The two representations were then combined into a single shared state representation, which served as input for the decision-making part of the network.

The experiments were conducted in the BotBowl environment, which implements the full rules of the Blood Bowl game and provides an interface compatible with the OpenAI Gym standard. The learning process consisted of repeatedly playing simulated matches between agents, and the learning progress was evaluated using several metrics, such as average reward (Reward), number of touchdowns per episode (TD/Episode), and win rate (Win rate). The most important criterion for evaluating the agent’s effectiveness was the win rate in evaluation matches.

The obtained results indicate that the neural network architecture has a significant impact on the agent’s ability to learn an effective game strategy. In particular, models utilizing more advanced spatial feature extraction mechanisms exhibit greater stability during the learning process and a better ability to gradually improve the quality of decisions. At the same time, the experiments showed that the Blood Bowl environment generates significant variance in results due to the randomness of the game mechanics and the sparsity of rewards, which makes it difficult to unambiguously evaluate model quality based on single training runs.

The results of the thesis confirm that designing an appropriate neural network architecture is a key element for the successful application of reinforcement learning in complex decision-making environments. At the same time, they indicate potential directions for further research, including the use of deeper convolutional models, attention mechanisms, and more advanced methods for training agents in environments with very large decision spaces.
} % end of abstract

\thesiskeywords{reinforcement learning, Blood Bowl, BotBowl, neural networks, PPO, A2C, convolutional networks.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    % Strony nagłówkowe
    % Headers
    \frontpages

    % Właściwa treść jest w pliku tekst/main.tex
    % Real contents is in tekst/main.tex
    \input{tekst/main}
    % Bibliografia - musi być
    % Bibliography - must exist
    \printbibliography
    % bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Wykaz symboli i skrótów - patrz opis w tekście przykładowym
    \acronymslist
    % Spis rysunków
    \listoffigures
    % Spis tabel
    \listoftables
    % Załączniki (plik appendices.tex)
    %+\easyappendices
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

