\section{Geneza}
Sieci splotowe (ang. Convolutional Neural Networks, CNN) stanowią jedną z najważniejszych klas architektur głębokiego uczenia. Ich powstanie inspirowane było budową kory wzrokowej, w której poszczególne neurony reagują na proste wzorce w ograniczonych fragmentach pola widzenia. W odróżnieniu od klasycznych perceptronów wielowarstwowych, w CNN każdy neuron przetwarza tylko lokalny obszar danych wejściowychm co pozwala sieci na wykrywanie wzorców przestrzennych takich jak krawędzi, linie, tekstury czy bardziej złożone obiekty.

Takie podejście sprawia, że CNN szczególnie dobrze nadają się do analizy danych przestrzennych, takich jak obrazy, mapy czy stany gry. Filtry konwolucyjne działają niezależnie od położenia wzorca, co oznacza, że ta sama cecha (np. zawodnik na planszy gry BloodBowl) może być rozpoznana w różnych miejscach bez potrzeby uczenia oddzielnych wag. Dodatkowo mechanizm współdzielenia wag ogranicza liczbę parametrów modelu, co zmniejsza ryzyko przeuczenia i przyspiesza uczenie.

W kontekście gier o dużej złożoności, takich jak BloodBowl, sieci konwolucyjne pełnią rolę ekstraktora cech przestrzennych, przekształcając planszę gry w hierarchię reprezentacji umożliwiającą agentowi lepsze zrozumienie sytuacji na boisku. Tego typu architektury są powszechnie stosowane w algorytmach uczenia ze wzmocnieniem, takich jak A2C czy PPO, gdzie służą do przetwarzania obrazu stanu gry przed podjęciem decyzji przez agenta.
\cite{lecun1998gradient}

\section{Sposób działania}

Warstwa konwolucyjna jest oparta na operacji splotu. Polega ona na obliczeniu sumy ważonej wartości lokalnych. Dzięki temu warstwa splotowa umożliwia wykrywanie charakterystycznych wzorców, takich jak krawędzie, niezależnie od ich położenia.


\[
y(\mathbf{i}) = (x * w)(\mathbf{i}) = 
\sum_{\mathbf{m} \in \mathcal{M}} 
x(\mathbf{i} + \mathbf{m}) \, w(\mathbf{m}),
\]


\begin{itemize}
	\item $\mathbf{i}$ -  wektor indeksów wyjścia
	\item $\mathbf{m}$ - wektor przesunięć w przestrzeni jądra
	\item $x(\mathbf{i} + \mathbf{m})$ - fragment danych wejściowych
	\item $w(\mathbf{m})$ - wagi jądra
	\item $y(\mathbf{i})$ - wartości wyjsciowe w punkcie i
\end{itemize}

Z racji, że jak w większości gier planszowych, gra bloodbowl odbywa się na 2 wymiarowej planszy, najprzydatniejszym typem filtra będzie typ 2 wymiarowy.

\[
y(i, j) = (x * w)(i, j) =
\sum_{m=0}^{M-1} \sum_{n=0}^{N-1}
x(i + m, j + n) \, w(m, n),
\]

Filtr przesuwany jest po danych wejściowych z określonym krokiem (stride). W efekcie powstaje tzw. mapa cech (feature map), która wskazuje miejsca występowania danego wzorca w danych.
%\begin{figure}[htbp]
%	\centering
%	\begin{tikzpicture}[font=\small,>=latex]
%		% Dane wejściowe x
%		\foreach \i/\val in {0/1,1/2,2/0,3/3,4/1,5/2}
%		{
%			\node[draw,minimum width=0.8cm,minimum height=0.8cm] (x\i) at (0.8*\i,0) {\val};
%		}
%		\node[below=2mm of x2] {$x[n]$};
%		
%		% Filtr w
%		\foreach \i/\val in {0/1,1/0,2/-1}
%		{
%			\node[draw,minimum width=0.8cm,minimum height=0.8cm,fill=gray!15] (w\i) at (0.8*\i,1.6) {\val};
%		}
%		\node[above=2mm of w1] {$w[k]$ (jądro $3$-elementowe)};
%		
%		% Okno dopasowane do pozycji j=2
%		\begin{scope}[yshift=0cm]
%			\draw[red,thick,rounded corners]
%			($(x2.north west)+(-0.05,0.05)$) rectangle ($(x4.south east)+(0.05,-0.05)$);
%			\draw[red,->,thick] ($(w0.south)+(0,-0.05)$) -- ($(x2.north)+(0,0.05)$);
%			\draw[red,->,thick] ($(w1.south)+(0,-0.05)$) -- ($(x3.north)+(0,0.05)$);
%			\draw[red,->,thick] ($(w2.south)+(0,-0.05)$) -- ($(x4.north)+(0,0.05)$);
%		\end{scope}
%		
%		% Wynik y
%		\foreach \i in {0,1,2,3}
%		{
%			\node[draw,minimum width=0.8cm,minimum height=0.8cm,fill=blue!5] (y\i) at (1.0+0.8*\i,-1.6) {};
%		}
%		\node[below=2mm of y1] {$y[n] = (x * w)[n]$};
%		
%		% Obliczenie przykładowe dla j=2: y[2] = 0*1 + 3*0 + 1*(-1) = -1
%		\node[align=left,anchor=west] at ($(y3.east)+(1.1,0)$)
%		{$\displaystyle y[2] = x[2]\cdot w[0] + x[3]\cdot w[1] + x[4]\cdot w[2]$\\
%			$\displaystyle \phantom{y[2]}= 0\cdot 1 + 3\cdot 0 + 1\cdot (-1) = -1$};
%		
%		\node at (y2) {-1};
%	\end{tikzpicture}
%	\caption{Konwolucja 1D jako suma ważona w przesuwającym się oknie.}
%	\label{fig:conv1d-intuicja}
%\end{figure}



\subsection*{Struktura warstwy konwolucyjnej}

Każda warstwa konwolucyjna składa się z:
\begin{itemize}
	\item zestawu filtrów (jąder) – niewielkich macierzy (np. 3×3, 5×5), które uczą się rozpoznawać określone cechy obrazu lub stanu gry
	\item operacji przesuwania filtra (stride) – definiuje, co ile pól filtr jest przesuwany w poziomie i pionie
	\item paddingu – uzupełniania brzegów wejścia zerami lub inną wartością, by kontrolować rozmiar wyjścia,
\end{itemize}

Kluczową właściwością CNN jest współdzielenie wag, dzięki czemu jeden filtr działa w całym obrazie w identyczny sposób. Pozwala to drastycznie ograniczyć liczbę parametrów w porównaniu z siecią w pełni połączoną.

\subsection*{Mapy cech i hierarchia reprezentacji}

Każdy filtr w warstwie konwolucyjnej uczy się wykrywać określony wzorzec np pola przez które przechodząc zawodnik może zostać zatrzymany.

Kolejne warstwy CNN tworzą hierarchię reprezentacji:
\begin{itemize}
	\item pierwsze warstwy rozpoznają proste cechy lokalne
	\item środkowe warstwy łączą proste cechy w bardziej złożone struktury
	\item ostatnie warstwy wydobywają informacje semantyczne - np. pola o niskim ryzyku negatywnych efektów 
\end{itemize}

Wynik działania ostatnich warstw konwolucyjnych jest często spłaszczany (flattening) i przekazywany do klasycznych warstw gęstych (fully connected), które dokonują końcowej klasyfikacji lub decyzji.

\subsection*{Warstwy wspierające}
Aby zwiększyć efektywność uczenia i zdolność generalizacji, w sieciach konwolucyjnych stosuje się dodatkowe warstwy

\begin{itemize}
	\item Pooling - redukuje rozdzielczość map cech poprzez agregację lokalnych fragmentów (np. 2×2). 
	\item Batch Normalization – normalizuje wartości aktywacji w obrębie mini-batcha, stabilizując proces uczenia i przyspieszając zbieżność.
	\item Dropout – losowo „wyłącza” część neuronów w czasie treningu, co zapobiega przeuczeniu (overfitting)
	
Kombinacja konwolucji, poolingów i nieliniowych aktywacji pozwala sieci tworzyć wielowarstwowe reprezentacje danych przy zachowaniu wysokiej efektywności obliczeniowej.

\end{itemize}

