\section{Techniki uczenia sieci neuronowych}
Uczenie sieci neuronowych to proces, podczas którego model dopasowuje swoje parametry w taki sposób, aby minimalizować błąd predykcji. Efektywność tego procesu decyduje o zdolności modelu do generalizacji, czyli poprawnego działania na podstawie danych, których nie widział podczas treningu.

Uczenie odbywa się w sposób iteracyjny poprzez modyfikację wag modelu w kierunku przeciwnym do gradientu funkcji kosztu. Każdy cykl uczenia (epoka) obejmuje cztery główne etapy:

\begin{itemize}
	\item Propagacja w przód (\textit{forward pass}) – dane wejściowe przechodzą przez kolejne warstwy modelu, aż do uzyskania przewidywania $\hat{y}$.
	\item Obliczenie błędu (\textit{loss}) – funkcja kosztu $𝐿(y,\hat{y})$ mierzy jakość otrzymanej predykcji. 
	\item Propagacja wsteczna (\textit{backpropagation}) – na podstawie reguły łańcuchowej obliczane są gradienty funkcji kosztu względem wag.
	\item Aktualizacja wag (\textit{update}) – parametry są modyfikowane zgodnie z wybranym algorytmem optymalizacji, np. \scrshort{Stochastyczny spadek gradientu} lub Adamem.
	
\end{itemize}

Na podstawie sposobu pozyskiwania informacji zwrotnej i dostępności danych uczących wyróżnia się trzy główne paradygmaty uczenia:
uczenie nadzorowane, uczenie nienadzorowane oraz uczenie ze wzmocnieniem.
\cite{Bishop2006}

\subsection*{Uczenie nadzorowane}

Uczenie nadzorowane (ang. \textit{supervised learning}) jest najczęściej stosowanym paradygmatem uczenia sieci neuronowych. Wymaga on zbioru danych uczących składający się z par $(\mathbf{x}, y)$, gdzie $\mathbf{x}$ reprezentuje wektor cech opisujących przykład, a $y$ jest przypisaną do niego etykietą lub wartością wyjściową. Celem modelu jest nauczenie się odwzorowania $f: \mathbf{x} \rightarrow y$ w taki sposób, aby przewidywane wyjście $\hat{y}$ było jak najbardziej zbliżone do wartości rzeczywistej $y$ \cite{Goodfellow-et-al-2016}.

W ramach uczenia nadzorowanego wyróżnia się dwa główne typy zadań:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Klasyfikacja} – gdy etykiety $y$ należą do skończonego zbioru klas, a model ma za zadanie przypisać dany przykład do jednej z nich. Przykłady zastosowań obejmują rozpoznawanie obrazów, klasyfikację dokumentów tekstowych czy diagnozowanie chorób na podstawie danych medycznych.
	\item \textbf{Regresja} –  gdy etykieta $y$ ma charakter ciągły lub liczbowy, a zadaniem modelu jest oszacowanie jej wartości na podstawie dostępnych danych wejściowych. Przykładami takich zadań są prognozowanie cen, przewidywanie popytu oraz estymacja parametrów fizycznych w eksperymentach naukowych.
\end{itemize}

Dzięki swojej uniwersalności, uczenie nadzorowane jest stosowane w szerokim zakresie dziedzin, od rozpoznawania mowy i analizy obrazu, przez systemy rekomendacyjne, aż po prognozy finansowe i modelowanie procesów przemysłowych.

\subsection*{Uczenie nienadzorowane}

Uczenie nienadzorowane (ang. \textit{unsupervised learning}) obejmuje metody, w których model uczy się wyłącznie na podstawie danych wejściowych $\mathbf{x}$, bez dostępu do odpowiadających im etykiet wynikowych. Celem jest odkrycie wewnętrznej struktury danych, zależności pomiędzy przykładami lub reprezentacji pozwalających na ich bardziej efektywne opisanie \cite{Goodfellow-et-al-2016}.  

W ramach uczenia nienadzorowanego wyróżnić można kilka głównych typów zadań:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Grupowanie (\textit{clustering})} – podział zbioru danych na zbiory w taki sposób, aby przykłady w tym samym zbiorze były do siebie możliwie podobne, a między nimi różnice jak najbardziej wyraźne. Przykładami takich algorytmów są \textit{k-means}, DBSCAN (\textit{ ang. Density-Based Spatial Clustering of Applications with Noise}) czy sieci Kohonena (SOM) \cite{Kohonen1990}.
	\item \textbf{Redukcja wymiarów} – przekształcenie danych do przestrzeni o mniejszej liczbie wymiarów przy zachowaniu jak największej ilości informacji. Popularne metody to analiza głównych składowych (PCA) czy autoenkodery.
	\item \textbf{Uczenie reprezentacji} – poszukiwanie wewnętrznych opisów danych (tzw. reprezentacji ukrytych), które mogą ułatwić dalsze zadania, np. klasyfikację lub generowanie nowych przykładów. Przykładem są modele generatywne, takie jak \textit{Variational Autoencoder} (VAE) czy \textit{Generative Adversarial Networks} (GAN) \cite{GoodfellowGAN2014}.
\end{itemize}

Uczenie nienadzorowane znajduje zastosowanie m.in. w segmentacji obrazów, eksploracji danych, kompresji informacji, wyszukiwaniu podobnych obiektów, detekcji anomalii czy jako etap wstępny w uczeniu nadzorowanym (tzw. \textit{pretraining}).

\subsection*{Uczenie ze wzmocnieniem}

Uczenie ze wzmocnieniem (ang. \textit{reinforcement learning}, \acrshort{RL}) to proces, w którym agent uczy się poprzez interakcję ze środowiskiem. W każdym kroku czasowym $t$ agent obserwuje stan $s_t$, wybiera akcję $a_t$, otrzymuje nagrodę $r_t$ i przechodzi do kolejnego stanu $s_{t+1}$
Celem jest maksymalizacja zdyskontowanej sumy nagród:
\[
R_t = \sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k}
\]
gdzie $\gamma \in (0,1)$ to współczynnik dyskontowania, który określa znaczenie przyszłych nagród.
Uczenie ze wzmocnieniem znajduje zastosowanie w problemach decyzyjnych – w tym w robotyce, sterowaniu i grach strategicznych, takich jak Blood Bowl, Go czy StarCraft, gdzie sieci neuronowe pełnią rolę polityki decyzyjnej (ang. \textit{policy network}).

\section{Funkcje straty w uczeniu ze wzmocnieniem}

Funkcja straty (ang. \textit{loss function}) pełni istotną rolę również w uczeniu ze wzmocnieniem, jednak jej znaczenie różni się od roli, jaką pełni w klasycznych zadaniach uczenia nadzorowanego. W przypadku uczenia nadzorowanego funkcja straty opisuje bezpośrednią rozbieżność pomiędzy przewidywaniem modelu $\hat{y}$ a znaną wartością docelową $y$. Natomiast w uczeniu ze wzmocnieniem model nie dysponuje jednoznacznymi etykietami poprawnych odpowiedzi dla poszczególnych przykładów. Zamiast tego agent uczy się na podstawie sygnału nagrody otrzymywanego ze środowiska, którego wpływ może ujawniać się dopiero po wielu kolejnych decyzjach. \cite{SuttonBarto2018}

W konsekwencji funkcja straty w uczeniu ze wzmocnieniem nie służy wyłącznie do minimalizacji błędu predykcji względem z góry zadanej odpowiedzi, lecz do takiej modyfikacji parametrów modelu, aby zwiększać oczekiwaną skumulowaną nagrodę. Wartości docelowe wykorzystywane podczas optymalizacji są najczęściej estymowane na podstawie obserwowanych przejść, uzyskanych nagród oraz przewidywań samego modelu.

Na podstawie funkcji straty algorytm optymalizacji wyznacza gradienty, które informują, w jaki sposób należy modyfikować parametry sieci, aby poprawić jakość podejmowanych decyzji, trafność estymacji wartości stanów lub działań oraz skuteczność całej polityki działania. Proces ten prowadzi do iteracyjnego dostosowywania parametrów modelu w kierunku maksymalizacji oczekiwanego zwrotu, przy czym w praktyce często realizuje się to poprzez minimalizację odpowiednio zdefiniowanej funkcji straty.

W praktyce można wyróżnić kilka głównych grup funkcji straty stosowanych w uczeniu ze wzmocnieniem:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Funkcje straty dla metod opartych na funkcji wartości} -- stosowane, gdy model estymuje wartość stanu $V(s)$ lub wartość akcji $Q(s,a)$:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Mean Squared Error (MSE)} -- używana do minimalizacji różnicy pomiędzy przewidywaną wartością a wartością docelową wyznaczoną na podstawie nagrody i bootstrappingu.
		\item \textit{Huber loss} -- często stosowana jako bardziej odporna alternatywa dla MSE, ograniczająca wpływ dużych błędów estymacji.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Funkcje straty dla metod gradientu polityki} -- stosowane, gdy model bezpośrednio optymalizuje politykę wyboru działań:
	\begin{itemize}
		\item strata polityki oparta na logarytmie prawdopodobieństwa wybranego działania, ważona estymowanym zwrotem lub przewagą (\textit{advantage}),
		\item funkcje celu z mechanizmami ograniczającymi zbyt duże zmiany polityki, jak w metodzie PPO.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Dobór funkcji straty w uczeniu ze wzmocnieniem powinien uwzględniać kilka istotnych czynników:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Rodzaj stosowanego algorytmu} -- inna postać funkcji straty jest wykorzystywana w metodach opartych na funkcji wartości, inna w metodach gradientu polityki, a jeszcze inna w podejściach actor--critic.
	
	\item \textbf{Sposób wyznaczania celu optymalizacji} -- w uczeniu ze wzmocnieniem wartości docelowe są zwykle estymowane, a nie znane z góry, co wpływa na stabilność uczenia i jakość uzyskiwanych gradientów.
	
	\item \textbf{Wariancję i szum sygnału uczącego} -- sygnał nagrody może być rzadki, opóźniony i obarczony dużą losowością, dlatego funkcja straty powinna sprzyjać stabilnemu uczeniu mimo niepewności estymowanych celów.
	
	\item \textbf{Równowagę pomiędzy eksploracją a eksploatacją} -- w wielu metodach do funkcji straty dodawany jest składnik entropijny, który zachęca agenta do dalszego badania przestrzeni możliwych działań.
	
	\item \textbf{Stabilność optymalizacji} -- ze względu na niestacjonarny charakter danych treningowych oraz zależność kolejnych obserwacji od aktualnej polityki, szczególne znaczenie ma ograniczanie zbyt gwałtownych aktualizacji parametrów.
\end{itemize}

Ostateczny dobór funkcji straty ma istotny wpływ na stabilność procesu uczenia, szybkość konwergencji oraz końcową skuteczność agenta. W przeciwieństwie do klasycznych zadań nadzorowanych funkcja straty w uczeniu ze wzmocnieniem ma charakter bardziej pośredni, ponieważ nie odnosi się do jawnie zadanej poprawnej odpowiedzi, lecz do estymowanego wpływu działań na przyszłą sumę nagród.

\section{Algorytmy optymalizacji}

Kluczowym elementem procesu uczenia są Algorytmy optymalizacji. Odpowiadają one za aktualizację parametrów modelu w celu minimalizacji wartości funkcji straty. W praktyce optymalizacja odbywa się iteracyjnie, a parametry modelu są aktualizowane zgodnie z kierunkiem przeciwnym do gradientu funkcji kosztu względem wag.  \cite{Goodfellow-et-al-2016}
\[
\theta_{t+1} = \theta_t - \eta \, \nabla_\theta L(\theta_t)
\]
gdzie $\eta$ oznacza współczynnik uczenia (learning rate). Zbyt duża wartość $\eta$ może powodować niestabilność uczenia, a zbyt mała – spowolnienie konwergencji.
Dlatego opracowano szereg metod adaptacyjnych i usprawnień klasycznego spadku gradientu.

\subsubsection*{Metoda najszybszego spadku}

Podstawowy algorytm optymalizacji, stosowany zarówno w wersji pełnej (batch gradient descent), jak i stochastycznej (stochastic gradient descent, SGD).
W przypadku danych dzielonych na partie (mini-batches), aktualizacja parametrów przyjmuje postać:

\[
\theta_{t+1} = \theta_t - \eta \, \frac{1}{m} \sum_{i=1}^{m} \nabla_\theta L_i(\theta_t)
\]
gdzie $m$ to liczba próbek w partii danych.

W praktyce metoda spadku gradientu występuje w trzech głównych wariantach, różniących się sposobem obliczania gradientu. W pełnym spadku gradientu (batch gradient descent) gradient wyznacza się na podstawie całego zbioru treningowego, co daje dokładny kierunek spadku, ale jest obliczeniowo kosztowne i mało praktyczne przy dużych danych. W przeciwieństwie do tego, stochastyczny spadek gradientu (stochastic gradient descent, SGD) aktualizuje wagi po każdej próbce danych, co znacząco przyspiesza uczenie i umożliwia ucieczkę z minimów lokalnych, jednak wprowadza losowe oscylacje w kierunku gradientu. Kompromisem pomiędzy tymi podejściami jest mini-batch gradient descent, który wykorzystuje niewielkie partie danych (zazwyczaj od kilkunastu do kilkuset przykładów). Takie podejście poprawia stabilność uczenia i umożliwia efektywne wykorzystanie równoległości obliczeń, np. na procesorach GPU.

Choć klasyczna metoda spadku gradientu jest intuicyjna i prosta w implementacji, ma istotne ograniczenia. Jest bardzo wrażliwa na dobór współczynnika uczenia i może łatwo utknąć w minimach lokalnych lub punktach siodłowych. Ponadto w obszarach o silnie nachylonych dolinach funkcji kosztu często występują oscylacje, które spowalniają konwergencję

\subsubsection*{Spadek gradientu z momentem (Momentum)}

Metoda \textit{momentum} to usprawnienie klasycznego spadku gradientu, które wprowadza do aktualizacji wag składnik bezwładności (momentum) odpowiednio skalowany przez parametr $\gamma$. Pozwala to na użycie większego współczynnika uczenia. Tempo konwergencji znacząco wzrasta, w szczególności w trudnych obszarach funkcji kosztu z dużą ilością minimów lokalnych.

\[
\begin{aligned}
	1 &= \gamma + \eta \\
	v_t        &= \gamma\, v_{t-1} + \eta\, \nabla_{\theta} L(\theta_t),\\
	\theta_{t+1} &= \theta_t - v_t.
\end{aligned}
\]

\begin{itemize}
	\item $\theta_t$ — wektor parametrów modelu w kroku $t$.
	\item $\theta_{t+1}$ — wektor parametrów modelu po wykonaniu aktualizacji.
	\item $L(\theta_t)$ — wartość funkcji straty dla parametrów $\theta_t$.
	\item $\nabla_{\theta} L(\theta_t)$ — gradient funkcji straty względem parametrów modelu, obliczony w punkcie $\theta_t$.
	\item $v_t$ — wektor aktualizacji w kroku $t$, uwzględniający zarówno bieżący gradient, jak i wpływ poprzednich aktualizacji.
	\item $v_{t-1}$ — wektor aktualizacji z poprzedniego kroku.
	\item $\eta$ — współczynnik uczenia (\textit{learning rate}), określający wielkość kroku aktualizacji.
	\item $\gamma \in [0,1)$ — współczynnik momentu (\textit{momentum coefficient}), określający stopień zachowania informacji o poprzednich aktualizacjach.
	\item $t$ — numer iteracji procesu optymalizacji.
\end{itemize}

Efektem jest filtr wygładzający historię gradientów, co przyspiesza konwergencję i redukuje oscylacje, a także ułatwia przeciskanie przez lokalne minima.

\subsubsection*{Metoda przyśpieszonego gradientu}

Metoda przyśpieszonego gradientu, nazywana metodą Nestorova od nazwiska autora, jest dalszym usprawnieniem metody z momentem, w którym gradient jest obliczany nie w bieżącym położeniu parametrów, a w przewidywanym „przyszłym” położeniu modelu. Dzięki temu aktualizacja jest bardziej precyzyjna i stabilna, co pozwala uniknąć nadmiernego przeskoczenia minimum \cite{Nesterov1983}

\[
\begin{aligned}
	v_t &= \gamma\, v_{t-1} + \eta\, \nabla_{\theta} L(\theta_t - \gamma\, v_{t-1}),\\
	\theta_{t+1} &= \theta_t - v_t.
\end{aligned}
\]

W praktyce metoda Nesterova jest bardziej stabilna od klasycznego momentum i często prowadzi do szybszej konwergencji, zwłaszcza w sieciach głębokich

\subsubsection*{RMSProp (Root Mean Square Propagation)}

RMSProp to metoda optymalizacji z adaptacyjnym współczynnikami uczenia. Jest ona modyfikacją optymalizatora AdaGrad (Adaptive Gradient).
Algorytmy tego typu dostosowują tępo uczenia dla każdego parametru indywidualnie. 
\cite{Hinton2012}.

Aktualizacje w RMSProp zapisuje się jako:
\[
V_t = \beta\, V_{t-1} + (1-\beta)\, (\nabla_{\theta} L(\theta_t))^2,
\]
\[
\theta_{t+1} = \theta_t - \frac{\eta}{\sqrt{V_t + \epsilon}}\, \nabla_{\theta} L(\theta_t),
\]
gdzie:
\begin{itemize}
	\item $\beta$ (typowo ok. 0.9) — współczynnik wygładzania,
	\item $\epsilon$ — mała stała dla stabilności numerycznej i uniknięcia dzielenia przez zero
	\item $\eta$ — współczynnik uczenia.
\end{itemize}

Dzięki temu zwiększamy tempo nauki parametrów, których gradient jest mały oraz zwalniamy proces nauki parametrów z porównywalnie stromym gradientem. Chroni to sieć przed pominięciem optimum w regionie o stromym gradiencie oraz przyspiesza proces nauki w przeciwnym przypadku.

\textbf{Zalety RMSProp:}
\begin{itemize}
	\item Utrzymuje adaptacyjny krok uczenia bez jego nadmiernej redukcji,
	\item Poprawia zbieżność w problemach o zmiennych gradientach — często stosowany w sieciach rekurencyjnych.
\end{itemize}

\textbf{Wady:}
\begin{itemize}
	\item Wymaga starannego doboru hiperparametrów,
	\item Może być mniej skuteczny w przypadku ekstremalnie rzadkich gradientów — wtedy lepszy jest Adam.
\end{itemize}



\subsubsection*{Adam (Adaptive Moment Estimation)}

Adam stara się łączyć zalety optymalizatorów momentum i RMSProp. Uwzględnia kierunek zmian gradientu i wygładza aktualizacje tak jak momentum oraz adaptacyjnie skaluje krok uczenia względem wariancji gradientów jak RMSProp.
Z tego powodu jest on obecnie, wraz z wariantami, najpopularniejszym optymalizatorem sieci neuronowych. 

W Adamie dla każdego parametru  $\theta$ śledzi sie dwa momenty:

Pierwszy moment, średnia gradientów
\[
\begin{aligned}	
	m_t &= \beta_1 m_{t-1} + (1 - \beta_1) g_t
\end{aligned}
\]

Drugi moment, średnia kwadratów gradientów
	
\[
\begin{aligned}	
	v_t &= \beta_2 v_{t-1} + (1 - \beta_2) g_t^2
\end{aligned}
\]

Ze względu na początkowe wartości zerowe $m_t$ oraz $v_t$ wprowadza się poprawki biasu. Dzięki nim na początku uczenie nie jest spowolnione. 

\[
\begin{aligned}
	m_t &= \beta_1 m_{t-1} + (1 - \beta_1) g_t,\\
	v_t &= \beta_2 v_{t-1} + (1 - \beta_2) g_t^2,\\
	\hat{m}_t &= \tfrac{m_t}{1 - \beta_1^t},\quad
	\hat{v}_t = \tfrac{v_t}{1 - \beta_2^t}
\end{aligned}
\]

Finalna aktualizacja wag ma postać
\[
\begin{aligned}
	\theta_{t+1} &= \theta_t - \frac{\eta\,\hat{m}_t}{\sqrt{\hat{v}_t} + \epsilon},
\end{aligned}
\]

gdzie \(g_t = \nabla_{\theta} L(\theta_t)\), \(\beta_1\), \(\beta_2\) są współczynnikami wygładzania (np. 0.9 i 0.999), a \(\epsilon\) to mała wartość stabilizująca.

\textbf{Zalety:}
\begin{itemize}
	\item Adaptacyjny krok dla każdego parametru,
	\item Efektywny obliczeniowo i pamięciowo,
	\item Działa dobrze przy danych z szumem, gradientach niestabilnych.
\end{itemize}

\textbf{Wady:}
\begin{itemize}
	\item Możliwe problemy ze zbieżnością w funkcjach wypukłych,
	\item Czasem gorsza generalizacja niż klasyczne SGD z momentum,
	\item Wymaga dostrojenia wielu hiperparametrów.
\end{itemize}

\cite{kingma2015adam}

\section{Problemy gradientowe}

Wraz ze wzrostem głębokości sieci neuronowych proces uczenia staje się coraz bardziej podatny na problemy związane z propagacją błędu i stabilnością optymalizacji. Kluczowym czynnikiem wpływającym na skuteczność uczenia jest sposób, w jaki gradienty funkcji kosztu rozchodzą się przez kolejne warstwy modelu. Jeżeli wartości te zanikają lub eksplodują, uczenie głębokiej sieci staje się nieefektywne lub wręcz niemożliwe. Poniżej przedstawiono najważniejsze zjawiska i techniki ich łagodzenia

\subsection*{Nasycenie}

Zjawisko nasycenia występuje, gdy dla dużych wartości wejścia funkcja aktywacji osiąga swoje asymptotyczne maksimum lub minimum, a jej pochodna staje się bliska zeru. W takich warstwach gradient błędu praktycznie nie przepływa dalej, co prowadzi do spowolnienia lub całkowitego zatrzymania procesu uczenia.

Typowym przykładem są funkcje sigmoidalne i tangens hiperboliczny, które dla dużych wartości $|x|$ przestają reagować na zmiany sygnału wejściowego.Wprowadzenie funkcji ReLU i jej wariantów rozwiązało ten problem dla dodatnich wartości argumentu, choć nadal może prowadzić do tzw. martwych neuronów – przypadków, w których gradient po stronie ujemnej jest stale równy zero.

Dodatkowe techniki, takie jak Leaky ReLU czy ELU, wprowadzają niewielkie nachylenie w obszarze ujemnym, co pozwala zachować przepływ gradientu i utrzymać aktywność neuronów w całej sieci.

\subsection*{Skośność rozkładu aktywacji}

Kolejnym problemem, często pomijanym, jest skośność rozkładu aktywacji (ang. bias shift).
Występuje on, gdy funkcje aktywacji generują wyłącznie dodatnie wartości, jak w przypadku sigmoidy, której zakres wynosi $(0,1)$. W takiej sytuacji średnia wartość aktywacji jest dodatnia, co powoduje przesunięcie rozkładu wejść kolejnych warstw w kierunku dodatnich wartości.
W efekcie sieć pracuje w obszarze nasycenia funkcji aktywacji, a gradienty stopniowo zanikają.

Skośność rozkładu aktywacji utrudnia także utrzymanie stabilnego przepływu sygnału i powoduje, że wagi w kolejnych warstwach są zmuszane do kompensowania przesunięć statystycznych. Rozwiązaniem tego problemu jest stosowanie funkcji aktywacji o zakresie symetrycznym względem zera, takich jak $tanh(x)$, lub metod normalizacji danych, które utrzymują średnią aktywacji blisko zera (np. Batch Normalization).

\subsection*{Zanikanie gradientu}
Zjawisko zanikającego gradientu polega na tym, że wartości gradientów w trakcie propagacji wstecznej stają się coraz mniejsze w miarę przechodzenia przez kolejne warstwy. W konsekwencji wcześniejsze warstwy sieci uczą się bardzo wolno, podczas gdy końcowe – położone bliżej wyjścia – aktualizują swoje wagi znacznie szybciej.
Problem ten wynika głównie z własności funkcji aktywacji, takich jak sigmoida lub tangens hiperboliczny, których pochodne przyjmują wartości bliskie zeru dla dużych wartości argumentu. Dla przykładu, w przypadku tangensa hiperbolicznego: 
\[
\tanh'(x) = 1 - \tanh^2(x)
\]
co oznacza, że dla $|x| >3$ pochodna staje się praktycznie zerowa.
Jeżeli gradient pochodnej jest mniejszy niż jeden, a sieć zawiera wiele warstw, iloczyn kolejnych pochodnych szybko dąży do zera, przez co sygnał błędu praktycznie nie dociera do wcześniejszych warstw. 

Aby przeciwdziałać zanikaniu gradientu, wprowadza się funkcje aktywacji, które nie nasycają się dla dodatnich wartości argumentu, takie jak ReLU i jej warianty (LeakyReLU, Parametric ReLU (\acrshort(PReLU), ELU). Dodatkowo stosuje się odpowiednie metody inicjalizacji wag (np. He lub Xavier) oraz techniki normalizacji, które utrzymują rozkład aktywacji w kontrolowanym zakresie. \cite{Dai2019}

\subsection*{Eksplodujący gradient} 
Przeciwstawnym zjawiskiem jest eksplodujący gradient , który występuje wtedy, gdy wartości gradientów w trakcie propagacji wstecznej stają się coraz większe, często osiągając wartości prowadzące do niestabilności numerycznej.
W takim przypadku wagi sieci zaczynają przyjmować bardzo duże wartości, co skutkuje rozbieżnością funkcji kosztu i przerwaniem procesu uczenia. Problem ten występuje szczególnie często w głębokich sieciach rekurencyjnych oraz w modelach o źle dobranych współczynnikach uczenia.

Jednym z najczęściej stosowanych sposobów zapobiegania eksplozji gradientów jest ograniczanie ich normy (ang. gradient clipping), które polega na skalowaniu wektora gradientu, jeśli jego długość przekracza ustalony próg 
$\tau$:

\[
g \leftarrow \frac{g}{\max\left(1, \frac{\|g\|}{\tau}\right)}
\]
gdzie:
\begin{itemize}
	\item g — wektor gradientu
	\item  $||g||$ - jego norma (najczęściej euklidesowa, czyli $𝐿_2$ )
	\item $\tau$ - ustalony próg (np. 1.0)
\end{itemize}

Dzięki temu uczenie pozostaje stabilne nawet w sytuacjach, gdy lokalny gradient przyjmuje bardzo duże wartości. Innym sposobem łagodzenia tego problemu jest obniżenie współczynnika uczenia lub zastosowanie metod optymalizacji adaptacyjnej, takich jak RMSProp czy Adam, które automatycznie dopasowują krok optymalizacji dla każdego parametru.

\section{Techniki stabilizacji i usprawnienia procesu uczenia}

Występowanie problemów takich jak zanikający gradient, eksplodujący gradient czy nasycenie funkcji aktywacji powoduje, że odpowiednie metody stabilizacji są niezbędne do osiągnięcia zbieżności. Współczesne sieci wykorzystują szereg technik, które poprawiają przepływ gradientu, ograniczają przeuczenie oraz przyspieszają proces optymalizacji. Do najczęściej stosowanych należą: Batch Normalization, Dropout oraz Learning Rate Scheduling.

\subsection*{Batch Normalization}
Jedną z najważniejszych metod poprawiających stabilność uczenia jest Batch Normalization, zaproponowana przez Ioffe i Szegedy’ego w 2015 roku.
Jej głównym celem jest utrzymanie stabilnego rozkładu aktywacji w kolejnych warstwach poprzez normalizację danych wejściowych do każdej z nich. W praktyce polega to na przeskalowaniu i przesunięciu aktywacji w taki sposób, aby ich średnia i wariancja w obrębie mini-batcha pozostawały w ustalonych granicach.

Dla danej partii danych oblicza się średnią i odchylenie standardowe:

\[
\mu_B = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^{m} x_i, \quad
\sigma_B^2 = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^{m} (x_i - \mu_B)^2
\]

a następnie normalizuje się wejście:

\[
\hat{x}_i = \frac{x_i - \mu_B}{\sqrt{\sigma_B^2 + \epsilon}}, \quad
\]

gdzie $\epsilon$ to mała stała zapobiegająca dzieleniu przez zero.
Taka normalizacja sprawia, że aktywacje w każdej warstwie mają średnią równą zero i wariancję równą jeden, co stabilizuje propagację gradientów wstecz i zapobiega zarówno ich zanikaniu, jak i eksplozji.

Jednakże, całkowite znormalizowanie aktywacji mogłoby ograniczyć zdolność sieci do reprezentacji nieliniowych przekształceń. Dlatego w Batch Normalization wprowadza się dodatkowe parametry skalujące i przesuwające, oznaczane odpowiednio jako $\gamma$ (skala) i $\beta$ (przesunięcie). Ostateczna postać wyjścia warstwy po normalizacji to:

\[y_i = \gamma \hat{x}_i + \beta\]

Batch Normalization redukuje wpływ zjawiska internal covariate shift – zmiany rozkładu aktywacji w trakcie uczenia, stabilizując tym samym propagację gradientu i umożliwiając stosowanie wyższego współczynnika uczenia. W praktyce BN znacząco przyspiesza trening i często poprawia dokładność końcową modelu.

\cite{Ioffe2015BatchNorm}
\subsection*{Dropout}

Drugą powszechnie stosowaną metodą stabilizacji jest Dropout, zaproponowany przez Srivastavę i wsp. w 2014 roku. Technika ta ma na celu ograniczenie zjawiska przeuczenia (ang. overfitting) poprzez losowe wyłączanie części neuronów w trakcie uczenia. W każdej iteracji treningu każdy neuron z prawdopodobieństwem $p$ zostaje „wyłączony” (tj. jego wyjście zostaje ustawione na zero), co można formalnie zapisać jako:

\[
\tilde{h}^{(l)} = h^{(l)} \odot \mathbf{r}^{(l)}, \quad
\mathbf{r}^{(l)} \sim \operatorname{Bernoulli}(p)
\]

gdzie $\odot$ oznacza mnożenie element po elemencie, a 
W fazie testowej aktywacje są odpowiednio skalowane:

\[
h^{(l)}_{\text{test}} = p \, h^{(l)}_{\text{train}}
\]

aby zachować oczekiwaną wartość wyjść.
Dropout można interpretować jako rodzaj losowego „ensemble learning” — w każdej iteracji trenowany jest inny podzbiór sieci, a końcowy model działa jak uśrednienie wielu słabszych klasyfikatorów. W efekcie sieć staje się bardziej odporna na szum w danych i lepiej generalizuje na zbiorze testowym \cite{Srivastava2014Dropout}.

\subsection*{Pooling}

W sieciach splotowych często stosuje się również operację \textit{poolingu}, której celem jest redukcja rozdzielczości map cech przy zachowaniu najważniejszych informacji o lokalnie wykrytych wzorcach. Mechanizm ten polega na agregacji wartości aktywacji w niewielkich obszarach wejścia, co prowadzi do zmniejszenia wymiaru reprezentacji oraz ograniczenia kosztu obliczeniowego kolejnych warstw.

Najczęściej wykorzystywaną odmianą jest \textit{max pooling}, w której z każdego lokalnego obszaru wybierana jest wartość maksymalna. Dla okna o rozmiarze $K \times K$ operację tę można zapisać w postaci:

\[
y(i,j) = \max_{0 \leq m < K \atop 0 \leq n < K} x(i \cdot S + m,\; j \cdot S + n),
\]

gdzie $S$ oznacza krok przesuwania okna, natomiast $x$ i $y$ są odpowiednio mapą wejściową i wyjściową. Alternatywę stanowi \textit{average pooling}, w którym zamiast maksimum obliczana jest średnia wartość aktywacji w danym obszarze:

\[
y(i,j) = \frac{1}{K^2} \sum_{m=0}^{K-1} \sum_{n=0}^{K-1} x(i \cdot S + m,\; j \cdot S + n).
\]

Zastosowanie poolingu zmniejsza czułość modelu na niewielkie przesunięcia i lokalne zakłócenia danych wejściowych, a także pozwala zwiększyć efektywny zakres zależności analizowanych przez kolejne warstwy. Jednocześnie nadmierna redukcja rozdzielczości może prowadzić do utraty precyzyjnej informacji przestrzennej, dlatego w zadaniach wymagających dokładnej lokalizacji obiektów lub relacji przestrzennych pooling stosuje się ostrożnie albo zastępuje innymi mechanizmami redukcji wymiaru. 

\subsection*{Learning Rate Scheduling}

Proces uczenia sieci neuronowych jest w dużej mierze zależny od wartości współczynnika uczenia $\eta$. Stała wartość tego parametru może być nieoptymalna w różnych fazach treningu — zbyt duży krok w pobliżu minimum może powodować oscylacje, a zbyt mały na początku wydłuża proces konwergencji.
Z tego powodu stosuje się Learning Rate Scheduling, czyli adaptacyjne strategie zmiany tempa uczenia w czasie.

Najprostszym podejściem jest harmonogram malejący wykładniczo:

\[
\eta_t = \eta_0 \, e^{-k t}
\]

gdzie $\eta_0$ to początkowy współczynnik uczenia, $t$ — numer epoki, a $k$ — stała określająca szybkość spadku.
Popularne są również strategie krokowe (ang. step decay), w których współczynnik uczenia jest zmniejszany skokowo po określonej liczbie epok, oraz metody adaptacyjne, które dostosowują tempo uczenia dynamicznie w zależności od wartości błędu walidacyjnego (ReduceLROnPlateau).