Idea sztucznych sieci neuronowych narodziła się podczas prób modelowania pracy ludzkiego mózgu. Warren S. McCulloch oraz Walter Pitts w swojej pracy "A logical calculus of the ideas immanent in nervous activity" \cite{McCulloch1943} zaproponowali model sieci neuronowej, jako graf skierowany, gdzie węzły to matematyczne modele neuronu takie, że

\[N_{i}\left( t+1 \right) = H\left( \sum_{j=1}^{n}w_{ij}(t)N_{j}(t)-\Theta_{i}\left( t \right)\right)\]
gdzie:
\begin{itemize}
	\item $N$ - stan neuronu, może przyjąć wartość 0 lub 1
	\item $H()$ - funkcja skokowa Heaviside'a
	\item $w_{ij}$ - waga połączenia między wektorem j oraz i.
	\item $\Theta$ - próg wyzwalania, neuron aktywuje się, gdy sygnał wejściowy go przekroczy.
\end{itemize}
\medskip



Sieć złożona z takich neuronów jest nazywana dzisiaj perceptronem. Służy ona do zadań klasyfikacji binarnej. Potrafi określić przynależność badanego obiektu do jednej z klas na podstawie wybranych cech. W 1957 roku Frank Rosenblatt opracował pierwszy uczący się perceptron, który stanowił przełom w rozwoju sztucznych sieci neuronowych. Pomimo swojej innowacyjności, model ten miał istotne ograniczenia – nie potrafił rozwiązywać problemów nieliniowych, takich jak klasyczny przykład funkcji XOR, a jego struktura uniemożliwiała zastosowanie metod uczenia opartych na obliczaniu pochodnych.
Źródłem tego ograniczenia była funkcja skokowa Heaviside’a, wykorzystywana jako funkcja aktywacji neuronu. Współcześnie zastępuje się ją funkcjami ciągłymi i różniczkowalnymi, takimi jak sigmoid, tangens hiperboliczny czy ReLU (Rectified Linear Unit) wraz z jej modyfikacjami (np. Leaky ReLU, Parametric ReLU), które umożliwiają skuteczne stosowanie algorytmów gradientowych, takich jak propagacja wsteczna błędu.
\cite{minsky1969perceptrons}
Jak wspomniano wcześniej, model ten został stworzony w celu opisania sposobu działania biologicznego neuronu. Można go uogólnić, pozwalając stworzyć bardziej uniwersalny model matematyczny.

\[ y=f\left( \sum_{i=1}^{m}w_{i}(t)x_{i}(t)+b\right) \]
gdzie:
\begin{itemize}
	\item $w_{i}$ – waga
	\item $x_{i}$ – wejście, 
	\item f – funkcja aktywacji, 
	\item y – wyjście, 
	\item m – liczba wejść,
	\item b – stała wartość (ang. bias).
\end{itemize}

Do funkcji aktywacji f przekazywana jest ważona suma sygnałów wejściowych, do której dodaje się opcjonalnie parametr bias. Taki opis umożliwia zastosowanie dowolnej funkcji aktywacji, co pozwala sieci neuronowej modelować nieliniowe zależności. 

\section{Funkcja aktywacji}

Jednym z kluczowych elementów sztucznego neuronu jest funkcja aktywacji, która określa, w jaki sposób sygnał wejściowy jest przekształcany w sygnał wyjściowy. Od jej właściwości zależy zdolność sieci neuronowej do modelowania złożonych zależności nieliniowych.

Pierwszym powszechnie stosowanym rozwiązaniem była funkcja skokowa Heaviside’a:

\[
H(x) =
\begin{cases}
	0, & x < 0,\\
	1, & x \ge 0.
\end{cases}
\]

która aktywuje neuron dopiero po przekroczeniu określonego progu. Funkcja ta stanowi uproszczony model działania neuronu biologicznego, który reaguje po osiągnięciu odpowiedniego poziomu pobudzenia, jednak z matematycznego punktu widzenia ma istotną wadę — nie jest różniczkowalna. Jej pochodna jest równa zeru dla wszystkich wartości oprócz punktu $x=0$, gdzie jest nieokreślona. W konsekwencji uniemożliwia to stosowanie metod uczenia opartych na gradiencie, takich jak propagacja wsteczna błędu.

Aby umożliwić płynne i różniczkowalne przejście między stanami aktywacji, wprowadzono funkcje ciągłe, takie jak sigmoid i tangens hiperboliczny (tanh). Funkcja sigmoidalna ma postać:

\[
\sigma(x) = \frac{1}{1 + e^{-x}}
\]

a tangens hiperboliczny:

\[
\tanh(x) = \frac{e^{x} - e^{-x}}{e^{x} + e^{-x}}
\]

Obie funkcje zapewniają gładką i różniczkowalną zależność między sygnałem wejściowym a wyjściem neuronu, co umożliwia stosowanie gradientowych metod optymalizacji. Dodatkową zaletą funkcji $tanh(x)$ jest zakres wartości $(-1,1)$ oraz symetria względem zera, co sprzyja uczeniu głębokich sieci neuronowych. Ich istotną wadą jest jednak zjawisko nasycenia: dla dużych wartości argumentu pochodna tych funkcji przyjmuje wartości bliskie zeru, co prowadzi do problemu zanikającego gradientu.

W odpowiedzi na te ograniczenia opracowano funkcję ReLU (Rectified Linear Unit), definiowaną jako:

\[
\operatorname{ReLU}(x) = \max(0, x) =
\begin{cases}
	0, & x \le 0,\\
	x, & x > 0.
\end{cases}
\]

Funkcja ta jest ciągła w całej swojej dziedzinie, również w punkcie x=0, lecz nie jest różniczkowalna w tym punkcie — lewa pochodna wynosi 0, a prawa 1. W praktyce jednak przyjmuje się, że funkcja jest „różniczkowalna prawie wszędzie”, co pozwala skutecznie stosować ją w uczeniu sieci metodami gradientowymi. ReLU eliminuje zjawisko zanikającego gradientu dla dodatnich wartości wejść, dzięki czemu znacząco przyspiesza uczenie głębokich modeli. Współczesne warianty, takie jak Leaky ReLU, Parametric ReLU czy ELU (Exponential Linear Unit), pozwalają dodatkowo ograniczyć problem tzw. martwych neuronów, które przestają reagować na sygnał uczący.

\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{6.5cm}|>{\centering\arraybackslash}m{6.5cm}|}
			\hline
			\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Porównanie funkcji i ich pochodnych}} \\
			\hline
			\textbf{Funkcja Heaviside $H(x)$} & \textbf{Pochodna $H(x)$} \\
			\hline
			% Wykresy: Heaviside i Dirac
			\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
				\begin{axis}[width=6cm, height=3.5cm,
					axis lines=middle, xmin=-2, xmax=2, ymin=-0.2, ymax=1.2]
					\addplot[blue, thick, domain=-2:0] {0};
					\addplot[blue, thick, domain=0:2] {1};
					\addplot[only marks, mark=*, blue] coordinates {(0,0)};
					\addplot[only marks, mark=o, blue] coordinates {(0,1)};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			&
			\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center)]
				\begin{axis}[width=6cm, height=3.5cm,
					axis lines=middle, xmin=-2, xmax=2, ymin=-0.2, ymax=1.5]
					\addplot[red, thick, domain=-2:-0.01] {0};
					\addplot[red, thick, domain=0.01:2] {0};
					\addplot[red, ultra thick] coordinates {(0,0) (0,1.3)};
					\node[red, above] at (axis cs:0.3,1) {\scriptsize $\delta(x)$};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\\
			\hline
			\textbf{Funkcja $ReLU(x)$} & \textbf{Pochodna $ReLU(x)$} \\
			\hline
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
					axis lines=middle,
					xlabel={$x$},
					ylabel={},
					width=6cm,
					height=3.5cm,
					xmin=-2, xmax=2, ymin=-0.2, ymax=1.2,
					samples=200,
					domain=-5:5
					]
					% ReLU
					\addplot[blue, thick] {max(0,x)};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			&
			\begin{tikzpicture}
					\begin{axis}[
					axis lines=middle,
					xlabel={$x$},
					ylabel={},
					width=6cm,
					height=3.5cm,
					xmin=-2, xmax=2, ymin=-0.2, ymax=1.2,
					samples=200,
					domain=-5:5
					]
					% ReLU'
				    % Lewa część (pochodna = 0)
					\addplot[red, thick, domain=-2:0] {0};
					% Prawa część (pochodna = 1)
					\addplot[red, thick, domain=0:2] {1};
					% Puste kółko w (0,0)
					\addplot[only marks, mark=o, mark size=2pt, color=red] coordinates {(0,0)};
					% Puste kółko w (0,1)
					\addplot[only marks, mark=o, mark size=2pt, color=red] coordinates {(0,1)};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\\
			\hline
			\textbf{Tangens hiperboliczny $tanh(x)$} & \textbf{Pochodna $tanh(x)$} \\
			\hline
			% Możesz wstawić kolejne wykresy lub zostawić jako szablon:
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[width=6cm, height=3.5cm,
				axis lines=middle, xmin=-2, xmax=2, ymin=-1.2, ymax=1.2]
				% Wykres tanh(x)
				\addplot[blue, thick] {tanh(x)};
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			& 
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[width=6cm, height=3.5cm,
					axis lines=middle, xmin=-2, xmax=2, ymin=-0.2, ymax=1.2]
					% Pochodna: 1 - tanh^2(x)
					\addplot[red, thick] {1 - tanh(x)^2};
					
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\\
			\hline
			\textbf{ $\sigma(x)$} & \textbf{Pochodna $\sigma(x)$} \\
			\hline
			
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
					width=6cm,
					height=3.5cm,
					axis lines=middle,
					xlabel={$x$},
					ylabel={$y$},
					xmin=-8, xmax=8,
					ymin=-0.2, ymax=1.2,
					samples=200,
					domain=-6:6
					]
					% Funkcja sigmoid
					\addplot[blue, thick] {1/(1+exp(-x))};
							
				\end{axis}
				
			\end{tikzpicture}
			&
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
					width=6cm,
					height=3.5cm,
					axis lines=middle,
					xlabel={$x$},
					ylabel={$y$},
					xmin=-8, xmax=8,
					ymin=-0.2, ymax=1.2,
					samples=200,
					domain=-6:6
					]
					% Pochodna sigmoid
					\addplot[red, thick] 	{(1/(1+exp(-x)))*(1-1/(1+exp(-x)))};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{Porównanie funkcji aktywacji oraz ich pochodnych}
	\label{Funkcja aktywacji}
\end{table}


\section{Architektura sieci neuronowej}

\subsubsection{Architektura sieci neuronowej i zdolność reprezentacyjna}

Sieć neuronowa jest modelem obliczeniowym złożonym z kolejnych warstw przetwarzających dane wejściowe w coraz bardziej użyteczne reprezentacje. Typowa architektura obejmuje warstwę wejściową, jedną lub większą liczbę warstw ukrytych oraz warstwę wyjściową. W klasycznych modelach warstwy są zazwyczaj w pełni połączone (ang. \textit{fully connected}), co oznacza, że każdy neuron danej warstwy jest połączony z każdym neuronem warstwy następnej.

Pojedyncza warstwa sieci realizuje przekształcenie postaci
\begin{equation}
	\mathbf{h}^{(l)} = f^{(l)}\left(\mathbf{W}^{(l)} \mathbf{h}^{(l-1)} + \mathbf{b}^{(l)}\right),
	\label{eq:layer}
\end{equation}
gdzie:
\begin{itemize}
	\item $\mathbf{h}^{(l)}$ -- wektor aktywacji warstwy $l$,
	\item $\mathbf{W}^{(l)}$ -- macierz wag warstwy $l$,
	\item $\mathbf{b}^{(l)}$ -- wektor przesunięć (\textit{bias}),
	\item $f^{(l)}(\cdot)$ -- funkcja aktywacji stosowana w warstwie $l$.
\end{itemize}

Cała sieć może być opisana jako złożenie kolejnych transformacji:
\begin{equation}
	f(\mathbf{x}) = f^{(L)}\!\left(f^{(L-1)}\!\left(\ldots f^{(1)}(\mathbf{x}) \ldots \right)\right),
	\label{eq:composition}
\end{equation}
gdzie $L$ oznacza liczbę warstw, a $\mathbf{x}$ jest wektorem wejściowym.

Jednym z podstawowych parametrów opisujących architekturę sieci jest jej głębokość. Mianem \textit{płytkiej sieci} (\textit{shallow network}) określa się model zawierający pojedynczą warstwę ukrytą, natomiast \textit{głębokie sieci} (\textit{deep networks}) zawierają wiele warstw ukrytych. Zwiększenie głębokości pozwala przedstawiać złożone zależności za pomocą sekwencji prostszych przekształceń, co w praktyce często prowadzi do bardziej efektywnej reprezentacji niż w przypadku architektur płytszych.

Teoretyczne podstawy zdolności aproksymacyjnych sieci neuronowych opisuje twierdzenie o uniwersalnej aproksymacji. Zgodnie z nim sieć z jedną warstwą ukrytą i odpowiednio dużą liczbą neuronów może przybliżać dowolną funkcję ciągłą na zwartym zbiorze z dowolną zadaną dokładnością~\cite{Cybenko1989, HORNIK1989359}. Działanie takiej sieci można zapisać jako
\begin{equation}
	f(\mathbf{x}) = \sum_{i=1}^{N} \alpha_i \, \sigma\!\left(\mathbf{w}_i^{\top}\mathbf{x} + b_i\right),
	\label{eq:universal}
\end{equation}
gdzie $\sigma(\cdot)$ oznacza nieliniową funkcję aktywacji, natomiast $\alpha_i$, $\mathbf{w}_i$ oraz $b_i$ są parametrami modelu wyznaczanymi w procesie uczenia.

Choć twierdzenie to potwierdza dużą moc aproksymacyjną sieci płytkich, w praktyce uzyskanie wysokiej jakości odwzorowania może wymagać bardzo szerokiej warstwy ukrytej. Z tego względu architektury głębokie są często korzystniejsze, ponieważ umożliwiają osiągnięcie porównywalnej lub większej zdolności reprezentacyjnej przy bardziej zwartej strukturze modelu.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1.8cm,y=1.2cm,
		neuron/.style={circle, draw=black, fill=white, minimum size=7mm},
		every node/.style={font=\small}
		]
		
		% ===== Płytka sieć =====
		\node at (1,3.5) {\textbf{Płytka sieć neuronowa}};
		% Warstwa wejściowa
		\foreach \i in {1,...,3}
		\node[neuron] (I\i) at (0,3-\i) {};
		
		% Warstwa ukryta (1)
		\foreach \i in {1,...,4}
		\node[neuron] (H\i) at (1,3.5-\i) {};
		
		% Warstwa wyjściowa - obniżona na środek wysokości
		\node[neuron] (O) at (2, 1) {};
		
		% Połączenia: wejście -> ukryta
		\foreach \i in {1,...,3}
		\foreach \j in {1,...,4}
		\draw[->] (I\i) -- (H\j);
		
		% Połączenia: ukryta -> wyjście
		\foreach \j in {1,...,4}
		\draw[->] (H\j) -- (O);
		
		% ===== Głęboka sieć =====
		\node at (6,3.5) {\textbf{Głęboka sieć neuronowa}};
		% Warstwa wejściowa
		\foreach \i in {1,...,3}
		\node[neuron] (DI\i) at (4,3-\i) {};
		
		% Warstwa ukryta 1
		\foreach \i in {1,...,4}
		\node[neuron] (DHone\i) at (5,3.5-\i) {};
		
		% Warstwa ukryta 2
		\foreach \i in {1,...,4}
		\node[neuron] (DHtwo\i) at (6,3.5-\i) {};
		
		% Warstwa ukryta 3
		\foreach \i in {1,...,4}
		\node[neuron] (DHthree\i) at (7,3.5-\i) {};
		
		% Warstwa wyjściowa - obniżona na środek wysokości
		\node[neuron] (DO) at (8, 1) {};
		
		% Połączenia: wejście -> ukryta 1
		\foreach \i in {1,...,3}
		\foreach \j in {1,...,4}
		\draw[->] (DI\i) -- (DHone\j);
		
		% Połączenia: ukryta 1 -> ukryta 2
		\foreach \i in {1,...,4}
		\foreach \j in {1,...,4}
		\draw[->] (DHone\i) -- (DHtwo\j);
		
		% Połączenia: ukryta 2 -> ukryta 3
		\foreach \i in {1,...,4}
		\foreach \j in {1,...,4}
		\draw[->] (DHtwo\i) -- (DHthree\j);
		
		% Połączenia: ukryta 3 -> wyjście
		\foreach \i in {1,...,4}
		\draw[->] (DHthree\i) -- (DO);
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Porównanie płytkiej i głębokiej sieci neuronowej z wyrównanym położeniem neuronów wyjściowych.}
	\label{Głębokość sieci neuronowej.}
\end{figure}

Badania~\cite{RolnickTegmark2017, telgarsky2016benefits, H.N.Mhaskar2020} wykazały istnienie tzw. \textbf{hierarchii głębokości}, zgodnie z którą zwiększanie liczby warstw jest znacznie bardziej efektywne niż ich poszerzanie. Dla pewnych klas funkcji ograniczenie głębokości prowadzi do wykładniczego wzrostu liczby neuronów wymaganych do osiągnięcia tej samej jakości aproksymacji. Zależność tę można opisać asymptotycznie:
\begin{equation}
	N_{\text{shallow}} = \mathcal{O}\!\left(2^{k}\right), \qquad
	N_{\text{deep}} = \mathcal{O}\!\left(k^{3}\right),
	\label{eq:depth-hierarchy}
\end{equation}
gdzie $k$ oznacza głębokość sieci. Zwiększenie głębokości modelu pozwala zatem uzyskać porównywalną zdolność aproksymacji określonych klas funkcji przy istotnie mniejszej liczbie neuronów i parametrów.




\section{Sieci Splotowe}
\subsection{Geneza}
Sieci splotowe (\textit{Convolutional Neural Networks}, CNN) stanowią jedną z podstawowych klas modeli stosowanych w głębokim uczeniu do analizy danych o strukturze przestrzennej. Ich rozwój był inspirowany badaniami nad organizacją kory wzrokowej, w której neurony reagują na bodźce występujące w ograniczonych obszarach pola widzenia. W odróżnieniu od klasycznych sieci w pełni połączonych, CNN wykorzystują lokalne filtry przesuwane po całym wejściu, co umożliwia automatyczne wydobywanie cech przestrzennych przy znacznie mniejszej liczbie parametrów.

Kluczową własnością sieci splotowych jest współdzielenie wag, polegające na stosowaniu tych samych filtrów w różnych położeniach danych wejściowych. Pozwala to wykrywać te same wzorce niezależnie od ich położenia oraz ogranicza złożoność modelu. Dzięki temu sieci splotowe są szczególnie przydatne w zadaniach, w których istotne są lokalne zależności pomiędzy elementami danych.

W kontekście gry Blood Bowl sieci splotowe mogą pełnić rolę ekstraktora cech przestrzennych opisujących stan planszy, takich jak położenie zawodników, strefy zagrożenia, pozycja piłki czy układy taktyczne. Umożliwia to przekształcenie surowej reprezentacji stanu w bardziej użyteczne cechy przekazywane następnie do części decyzyjnej agenta. \cite{lecun1998gradient}


\subsection{Sposób działania}

\subsubsection*{Operacja splotu}

Podstawowym elementem sieci splotowej jest warstwa splotowa. Operacja splotu polega na obliczaniu lokalnych sum ważonych pomiędzy fragmentami danych wejściowych a wagami filtra, co prowadzi do powstania mapy aktywacji uwypuklającej obecność określonych wzorców.

\[
y(\mathbf{i}) = \sum_{\mathbf{m} \in \mathcal{M}} x(\mathbf{i} + \mathbf{m}) \, w(\mathbf{m}) + b,
\]

gdzie:
\begin{itemize}
	\item $\mathbf{i}$ oznacza wektor indeksów wyjścia,
	\item $\mathbf{m}$ oznacza wektor przesunięć w obrębie jądra,
	\item $x(\mathbf{i} + \mathbf{m})$ oznacza fragment danych wejściowych,
	\item $w(\mathbf{m})$ oznacza wagę filtra,
	\item $b$ oznacza wyraz wolny,
	\item $y(\mathbf{i})$ oznacza wartość wyjściową.
\end{itemize}

Dla danych dwuwymiarowych operacja ta przyjmuje postać:
\[
y(i,j)=\sum_{m=0}^{M-1}\sum_{n=0}^{N-1}x(i+m,j+n)\,w(m,n)+b.
\]

W wyniku przesuwania filtra po wejściu powstaje mapa cech (\textit{feature map}), wskazująca miejsca, w których dany wzorzec został wykryty.

\subsubsection*{Dane wielokanałowe}

W praktyce dane wejściowe mają zwykle wiele kanałów. W klasycznych zadaniach wizji komputerowej kanały te odpowiadają na przykład składowym RGB obrazu, natomiast w analizie stanu gry mogą reprezentować różne cechy planszy, takie jak pozycje zawodników, położenie piłki, zajętość pól czy dodatkowe informacje taktyczne.

Jeżeli wejście opisane jest tensorem
\[
X \in \mathbb{R}^{C_{\mathrm{in}} \times H \times W},
\]
to pojedyncza mapa wyjściowa obliczana jest jako suma splotów po wszystkich kanałach wejściowych:
\[
Y_k(i,j)=b_k+\sum_{c=1}^{C_{\mathrm{in}}}\sum_{m=0}^{M-1}\sum_{n=0}^{N-1}
X_c(i+m,j+n)\,W_{k,c}(m,n),
\]
gdzie $k$ oznacza indeks filtra wyjściowego, a $C_{\mathrm{in}}$ liczbę kanałów wejściowych. Każdy filtr wykorzystuje zatem pełną informację zawartą we wszystkich kanałach, tworząc jedną mapę cech opisującą określony typ wzorca.

\subsubsection*{Funkcje aktywacji i normalizacja}

Po wykonaniu operacji splotu wynik jest zazwyczaj przekazywany przez nieliniową funkcję aktywacji, taką jak ReLU. Dzięki temu sieć może modelować zależności nieliniowe i budować bardziej złożone reprezentacje niż modele oparte wyłącznie na przekształceniach liniowych.

W wielu architekturach pomiędzy warstwą splotową a funkcją aktywacji stosuje się również warstwy normalizacyjne, takie jak Batch Normalization lub Layer Normalization. Ich zadaniem jest stabilizacja procesu uczenia poprzez ograniczanie nadmiernych zmian rozkładu aktywacji. W praktyce typowy blok przetwarzania może więc przyjmować postać warstwy splotowej, następnie normalizacji, a na końcu funkcji aktywacji.

\subsubsection*{Stride i padding}

Istotnymi parametrami warstwy splotowej są krok przesuwania filtra (\textit{stride}) oraz sposób uzupełniania brzegów wejścia (\textit{padding}). Parametr \textit{stride} określa, o ile pozycji filtr przesuwa się przy każdym kroku, natomiast \textit{padding} pozwala kontrolować sposób przetwarzania elementów znajdujących się przy krawędziach wejścia.

Parametry te wpływają bezpośrednio na rozmiar mapy cech. Dla wejścia o wysokości $H$ i szerokości $W$, filtra o rozmiarze $K$, kroku $S$ oraz paddingu $P$, rozmiar wyjścia można zapisać jako:
\[
H_{\mathrm{out}}=\left\lfloor \frac{H+2P-K}{S} \right\rfloor + 1,
\qquad
W_{\mathrm{out}}=\left\lfloor \frac{W+2P-K}{S} \right\rfloor + 1.
\]

Zwiększenie kroku przesuwania prowadzi do zmniejszenia rozdzielczości mapy cech, natomiast zastosowanie paddingu pozwala zachować większą ilość informacji brzegowej i ograniczyć szybkie zmniejszanie wymiarów reprezentacji.
\begin{figure}
	

\begin{tikzpicture}[
	scale = 1.6,
	font=\small,
	>=Latex,
	arrow/.style={->, thick}
	]
	% ===== Padding =====
	\begin{scope}
		% --- PADDING (przerywane komórki) ---
		\foreach \x in {-1,...,6} {
			\foreach \y in {-1,...,6} {
				\draw[dashed, gray!70]
				(\x*0.5,\y*0.5) rectangle ++(0.5,0.5);
			}
		}
		
		% --- WŁAŚCIWE WEJŚCIE 6x6 ---
		\foreach \x in {0,...,5} {
			\foreach \y in {0,...,5} {
				\draw[black, thick]
				(\x*0.5,\y*0.5) rectangle ++(0.5,0.5);
			}
		}
		\node[below=6mm] at (2,-0.5) {\contour{white}{\textcolor{black}{Wejście $6\times 6$}}};
	\end{scope}
	
	% ===== FILTER POSITION 1 (2x2) =====
	\draw[very thick, color=red] (-0.5,-0.5) rectangle ++(1.0,1.0);
	
	% ===== FILTER POSITION 2 (stride) =====
	\draw[very thick, dashed, color=red] (0.5,-0.5) rectangle ++(1.0,1.0);
	
	% stride arrow
	\draw[arrow, color=red, very thick] (0.0,0.0) -- (1,0);
	\node[above] at (0.5,0) {\contour{white}{stride $s$}};
	\node[above=1mm] at (0.5,-0.5) {\contour{white}{filtr $2\times 2$}};
	
	% ===== FEATURE MAP =====
	\begin{scope}[xshift=6cm,yshift=0cm]
		\foreach \x in {0,...,3} {
			\foreach \y in {0,...,3} {
				\draw (\x*0.5,\y*0.5) rectangle ++(0.5,0.5);
			}
		}
		
		\draw[very thick, color=red] (0,0) rectangle ++(0.5,0.5);
		\draw[very thick, dashed, color=red] (0.5,0) rectangle ++(0.5,0.5);
		
		\node[below=6mm] at (1.0,-0.5) {\contour{white}{Mapa cech $4\times 4
				$}};
	\end{scope}
	
	% ===== CONV ARROW =====
	\draw[arrow] (4.2,1.0) -- (5.4,1.0);
	\node[above] at (4.8,1.0) {\contour{white}{splot}};
	
	% ===== INPUT + PADDING =====	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Padding i Stride}
	\label{Pad&Stri.}
\end{figure}
\subsubsection*{Hierarchia reprezentacji}

Kolejne warstwy splotowe tworzą hierarchię reprezentacji. Warstwy płytsze uczą się prostych zależności lokalnych, natomiast warstwy głębsze budują na ich podstawie bardziej złożone reprezentacje przestrzenne. W klasycznych zastosowaniach pierwsze warstwy wykrywają proste wzorce, takie jak krawędzie lub tekstury, a dalsze warstwy łączą je w coraz bardziej złożone układy.

W zastosowaniach związanych z grami planszowymi hierarchia ta może odpowiadać przejściu od prostych zależności pomiędzy sąsiednimi polami do bardziej złożonych układów pozycyjnych obejmujących większy fragment planszy. Dzięki temu sieć może kodować zarówno lokalne zagrożenia, jak i bardziej globalne zależności taktyczne.

\subsubsection*{Warstwy wspierające}

W sieciach splotowych stosuje się również warstwy wspierające, które uzupełniają działanie samych operacji splotu. Warstwy \textit{pooling} redukują rozdzielczość map cech poprzez lokalną agregację, co zmniejsza koszt obliczeniowy i zwiększa zakres zależności analizowanych przez kolejne warstwy. Warstwy normalizacyjne stabilizują proces uczenia, natomiast \textit{dropout} ogranicza ryzyko przeuczenia przez losowe wyłączanie części aktywacji w trakcie treningu.

Dobór tych mechanizmów zależy od charakteru zadania. W problemach wymagających zachowania precyzyjnej informacji przestrzennej, takich jak analiza planszy gry, nadmierna redukcja rozdzielczości może być niekorzystna. Z tego względu warstwy wspierające powinny być dobierane z uwzględnieniem kompromisu pomiędzy efektywnością obliczeniową a dokładnością reprezentacji.

Wynik działania części splotowej jest następnie przekazywany do dalszych warstw modelu, na przykład warstw gęstych lub głów aktora i krytyka w algorytmach uczenia ze wzmocnieniem.

