W ostatnich latach sztuczna inteligencja, a w szczególności metody oparte na głębokich sieciach neuronowych, stały się jednym z kluczowych obszarów rozwoju współczesnej informatyki. Ich zastosowania obejmują zarówno zadania percepcyjne, takie jak rozpoznawanie obrazów i mowy, jak i problemy decyzyjne występujące w systemach autonomicznych, analizie danych czy optymalizacji procesów przemysłowych. Dynamiczny postęp w tej dziedzinie wynika w dużej mierze z rosnących możliwości obliczeniowych oraz z rozwoju algorytmów umożliwiających skuteczne uczenie modeli na podstawie dużych zbiorów danych. Coraz częściej systemy te są w stanie podejmować złożone decyzje w sposób autonomiczny, bez konieczności bezpośredniego nadzoru człowieka.

Szczególną rolę w tym kontekście odgrywa uczenie ze wzmocnieniem, które stanowi paradygmat uczenia maszynowego skoncentrowany na problemach sekwencyjnego podejmowania decyzji. W przeciwieństwie do uczenia nadzorowanego, gdzie model otrzymuje jednoznaczne pary wejście–wyjście, w uczeniu ze wzmocnieniem agent zdobywa wiedzę poprzez interakcję ze środowiskiem i obserwację konsekwencji własnych działań. Takie podejście pozwala na modelowanie problemów, w których nagroda jest opóźniona w czasie, a decyzje podejmowane na wczesnym etapie wpływają na dalszy przebieg procesu. Z tego względu metody te znajdują zastosowanie m.in. w robotyce, systemach sterowania, logistyce, finansach oraz w grach.

Gry od wielu lat pełnią funkcję istotnych środowisk testowych dla algorytmów sztucznej inteligencji. Ich popularność wynika z połączenia kilku kluczowych cech: jasno zdefiniowanych reguł, możliwości precyzyjnego pomiaru wyników oraz łatwości powtarzania eksperymentów w identycznych warunkach początkowych. Dzięki temu gry umożliwiają obiektywne porównywanie skuteczności różnych metod i architektur modeli uczących się. W historii rozwoju sztucznej inteligencji wielokrotnie wykorzystywano środowiska gier planszowych, karcianych oraz komputerowych jako poligony badawcze, pozwalające na analizę zachowania agentów w warunkach wysokiej złożoności decyzyjnej.

Jednym z najbardziej wymagających aspektów środowisk decyzyjnych jest duża przestrzeń stanów oraz wysoki współczynnik rozgałęzienia możliwych akcji, określany jako branching factor. W takich warunkach liczba potencjalnych trajektorii rozgrywki rośnie wykładniczo wraz z długością sekwencji decyzji, co znacząco utrudnia zarówno eksplorację przestrzeni rozwiązań, jak i stabilne uczenie modeli. Dodatkowym wyzwaniem bywa obecność losowości, która wprowadza niepewność co do skutków podejmowanych działań i wymusza na agencie uczenie się strategii odpornych na zmienne warunki.

Gra Blood Bowl, będąca turową grą strategiczną opartą na zasadach gry planszowej, stanowi przykład środowiska spełniającego wszystkie powyższe kryteria. 
Rozgrywka łączy elementy planowania długoterminowego, zarządzania ryzykiem oraz reagowania na zdarzenia losowe, takie jak wyniki rzutów kośćmi. W każdej turze gracz ma do dyspozycji wiele możliwych akcji, których kolejność i wybór mają istotny wpływ na dalszy przebieg meczu. Wysoki poziom złożoności decyzyjnej oraz wieloetapowy charakter gry sprawiają, że Blood Bowl jest wymagającym, a jednocześnie interesującym środowiskiem do badań nad algorytmami uczenia ze wzmocnieniem.

Motywacją do podjęcia tematu niniejszej pracy jest potrzeba lepszego zrozumienia, w jaki sposób różne architektury sieci neuronowych radzą sobie w środowiskach o dużej przestrzeni decyzyjnej i znacznej losowości. W literaturze przedmiotu często prezentowane są wyniki osiągane w relatywnie prostych środowiskach, takich jak klasyczne gry Atari czy zadania o ograniczonej liczbie akcji. Tymczasem problemy zbliżone do rzeczywistych zastosowań charakteryzują się znacznie większą złożonością, co może ujawniać istotne różnice pomiędzy poszczególnymi podejściami architektonicznymi i algorytmicznymi.

Celem niniejszej pracy jest porównanie wybranych rozwiązań opartych na uczeniu ze wzmocnieniem w kontekście gry Blood Bowl, ze szczególnym uwzględnieniem wpływu architektury sieci neuronowej na efektywność procesu uczenia. Analizie poddane zostaną różne podejścia do przetwarzania informacji, a także ich zdolność do wypracowywania skutecznych strategii w złożonym środowisku gry. Porównanie to pozwoli na ocenę, w jakim stopniu określone rozwiązania sprzyjają stabilnemu uczeniu oraz szybkiej adaptacji agenta do reguł rozgrywki.

Zakres pracy obejmuje zarówno omówienie teoretycznych podstaw uczenia ze wzmocnieniem i sieci neuronowych, jak i analizę praktycznych aspektów ich zastosowania w środowisku gry. W kolejnych rozdziałach przedstawione zostaną podstawy teoretyczne, środowisko symulacyjne wykorzystywane w badaniach, opis zastosowanych modeli oraz metodyka przeprowadzonych eksperymentów. Całość zostanie zwieńczona analizą uzyskanych wyników oraz wnioskami dotyczącymi przydatności poszczególnych architektur w kontekście złożonych problemów decyzyjnych.