W niniejszym rozdziale przedstawiono zestawienie rozwiązań wykorzystanych w badaniach
eksperymentalnych przeprowadzonych w ramach tej pracy. Celem rozdziału jest jednoznaczne
zdefiniowanie architektur sieci neuronowych oraz technik uczenia zastosowanych w agentach
uczących się gry Blood Bowl z wykorzystaniem metod uczenia ze wzmocnieniem.

Analizie poddano agentów opartych na algorytmach Advantage Actor–Critic(A2C) oraz Proximal Policy Optimization(PPO), które stanowią podstawę
zastosowanych metod uczenia we wszystkich rozważanych wariantach. W celu zapewnienia
porównywalności wyników algorytmy uczenia, sposób reprezentacji stanu oraz mechanizmy
interakcji ze środowiskiem zostały w maksymalnym stopniu ujednolicone. Zmienną badawczą
pozostają zastosowane algorytmy oraz architektury sieci neuronowych.

W kolejnych podrozdziałach opisano strukturę badanych agentów, sposób reprezentacji
danych wejściowych, a następnie szczegółowo omówiono zastosowane architektury
konwolucyjne, w tym warianty oparte na blokach ResNet, Inception oraz ich kombinacjach.
Rozdział obejmuje również opis technik stabilizacji i usprawnień procesu uczenia, które
okazały się istotne w kontekście złożonego środowiska decyzyjnego gry Blood Bowl.



\section{Algorytmy aktor--krytyk}

Algorytmy typu aktor--krytyk (ang. \textit{actor--critic}) stanowią klasę metod uczenia
ze wzmocnieniem, w których agent uczy się jednocześnie polityki decyzyjnej oraz funkcji
wartości. Podejście to łączy zalety metod opartych bezpośrednio na polityce z metodami
wykorzystującymi estymację jakości stanów, dzięki czemu umożliwia bardziej stabilne
i efektywne uczenie w środowiskach o dużej przestrzeni stanów i akcji, takich jak gra Blood Bowl.

Do tej klasy należą między innymi algorytmy A2C  oraz PPO, wykorzystane w niniejszej pracy.
Oba podejścia są metodami \textit{on-policy}, co oznacza, że aktualizacja parametrów polityki
odbywa się na podstawie trajektorii wygenerowanych przez bieżącą wersję tej polityki.
Innymi słowy, agent uczy się bezpośrednio na danych pochodzących z własnej, aktualnie
stosowanej strategii działania.

Podejście \textit{on-policy} ma istotne konsekwencje praktyczne. Po każdej aktualizacji
parametrów polityki wcześniej zebrane trajektorie przestają w pełni odpowiadać nowemu
rozkładowi decyzji, dlatego nie mogą być wykorzystywane w dowolny sposób przez wiele
kolejnych iteracji uczenia. Ogranicza to efektywność wykorzystania próbek, ale jednocześnie
zwiększa spójność między zachowaniem agenta a optymalizowaną funkcją celu, co sprzyja
stabilności uczenia w złożonych, dynamicznych środowiskach decyzyjnych
\cite{SuttonBarto2018,mnih2016}.

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[
	font=\small,
	>=Latex,
	node distance=10mm and 14mm,
	box/.style={draw, rounded corners, align=center, inner sep=6pt},
	arrow/.style={->, thick},
	dashedbox/.style={draw, rounded corners, dashed, inner sep=6pt},
	]
	
	% --- Wejście ---
	\node[box] (state) {$s_t$\\(stan gry)};
	
	% --- Wspólna reprezentacja ---
	\node[box, right=of state] (trunk) {Trunk\\ekstrakcja cech\\$\phi(s_t)$};
	
	% --- Głowy ---
	\node[box, above right=of trunk] (actor) {Aktor\\$\pi_\theta(a \mid s_t)$};
	\node[box, below right=of trunk] (critic) {Krytyk\\$V_\theta(s_t)$};
	
	% --- Wyjścia ---
	\node[box, right=of actor] (action) {Wybór akcji\\$a_t$};
	\node[box, right=of action] (env) {Środowisko\\$s_{t+1},\, r_t$};
	
	\node[box, right=of critic] (value) {Funkcja wartości stanu
		\\$V_\theta(s_t)$};
	
	% --- Połączenia ---
	\draw[arrow] (state) -- (trunk);
	\draw[arrow] (trunk) -- (actor);
	\draw[arrow] (trunk) -- (critic);
	
	\draw[arrow] (actor) -- (action);
	\draw[arrow] (action) -- (env);
	
	\draw[arrow] (critic) -- (value);
	
	% --- Grupowanie ---
	\node[dashedbox, fit=(trunk)(actor)(critic), label=above:{Sieć actor--critic}] {};
	
\end{tikzpicture}
\caption{Schemat sieci actor-critic}
\label{SchematA2C}
\end{figure}


\subsection*{Architektura aktor--krytyk (\textit{Actor--Critic})}

W architekturze aktor--krytyk model składa się z dwóch współpracujących komponentów:
aktora oraz krytyka. Aktor odpowiada za wybór akcji na podstawie aktualnego stanu środowiska,
natomiast krytyk ocenia jakość danego stanu z punktu widzenia oczekiwanych przyszłych nagród.

Aktor reprezentuje politykę decyzyjną agenta, opisaną rozkładem prawdopodobieństwa
\[
\pi_\theta(a \mid s),
\]
gdzie $s$ oznacza stan środowiska, $a$ -- akcję, a $\theta$ -- parametry polityki.
W przypadku dyskretnej przestrzeni akcji wyjściem aktora jest wektor prawdopodobieństw,
na podstawie którego wybierana lub próbkowana jest akcja wykonywana przez agenta.

Krytyk aproksymuje funkcję wartości stanu, czyli oczekiwaną zdyskontowaną sumę przyszłych
nagród przy założeniu, że agent będzie postępował zgodnie z bieżącą polityką:
\[
V_\phi(s) \approx V^{\pi_\theta}(s)
= \mathbb{E}_{\pi_\theta}\!\left[
\sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k}
\,\middle|\, s_t = s
\right],
\]
gdzie $r_{t+k}$ oznacza nagrodę otrzymaną w kroku $t+k$, $\gamma \in (0,1)$ jest współczynnikiem
dyskontowania, a $\phi$ oznacza parametry krytyka. W praktycznych implementacjach aktor i krytyk
często współdzielą część warstw sieci odpowiedzialnych za ekstrakcję cech, a następnie rozdzielają się
na dwie odrębne głowy wyjściowe.

Zastosowanie krytyka pozwala ograniczyć wariancję estymacji gradientu polityki w porównaniu
z metodami czysto politycznymi, takimi jak \textsc{REINFORCE} (ang.\textit{ REward Increment = Nonnegative Factor × Offset Reinforcement $\times$ Characteristic Eligibility}). Krytyk dostarcza bowiem
dodatkowego sygnału uczącego, który informuje aktora, czy wynik uzyskany po wykonaniu danej
akcji był lepszy, czy gorszy od oczekiwań. Dzięki temu aktualizacje polityki są bardziej stabilne
i skuteczniejsze, co ma szczególne znaczenie w środowiskach o wysokiej złożoności decyzyjnej
\cite{mnih2016}.

\subsection*{Funkcja przewagi (\textit{Advantage Function})}

W algorytmach typu aktor--krytyk aktualizacja parametrów polityki opiera się nie na samej
sumie nagród, lecz na funkcji przewagi (ang. \textit{advantage function}).
Jej zadaniem jest określenie, na ile dana akcja była lepsza lub gorsza od przeciętnego
zachowania polityki w danym stanie.

Formalnie funkcja przewagi definiowana jest jako różnica pomiędzy wartością funkcji akcji
a wartością stanu:
\[
A(s,a) = Q(s,a) - V(s),
\]
gdzie $Q(s,a)$ oznacza wartość wykonania akcji $a$ w stanie $s$, a $V(s)$ jest wartością stanu.
Interpretacyjnie $A(s,a) > 0$ oznacza, że akcja $a$ była lepsza od średniej oczekiwanej w stanie $s$,
natomiast $A(s,a) < 0$ wskazuje, że była gorsza.

W praktycznych algorytmach $Q(s,a)$ nie jest obliczane jawnie, ponieważ jego estymacja jest
kosztowna i obarczona dużą wariancją. Zamiast tego funkcja przewagi jest aproksymowana
na podstawie obserwowanych nagród oraz estymaty krytyka. Typowym przybliżeniem jest
n-krokowy zwrot:
\[
A_t \approx R_t^{(n)} - V(s_t),
\]
gdzie $R_t^{(n)}$ oznacza zdyskontowaną sumę $n$ kolejnych nagród z oszacowaniem wartości
stanu końcowego przez krytyka. Bardziej zaawansowanym podejściem jest uogólniona estymacja
przewagi (GAE), która wykorzystuje ważoną sumę błędów TD (ang. \textit{Temporal Difference error}) z wielu kroków czasowych.

Zastosowanie funkcji przewagi pełni rolę tzw. \emph{baseline} i prowadzi do istotnego zmniejszenia
wariancji estymatora gradientu. W rezultacie polityka uczona jest nie na podstawie surowych nagród,
lecz informacji o tym, czy dana decyzja była lepsza czy gorsza od oczekiwań w danym stanie.
Mechanizm ten stanowi kluczowy element stabilności i efektywności algorytmów A2C oraz PPO. \cite{mnih2016,Schulman2017PPO, sutton2018temporal}.

\subsection*{Błąd różnicy czasowej}

Kluczowym pojęciem w algorytmach aktor--krytyk jest błąd TD, który stanowi lokalną miarę
niedokładności estymacji funkcji wartości przez krytyka.
Błąd TD łączy w sobie idee metod Monte Carlo oraz dynamicznego programowania,
umożliwiając aktualizację wartości stanu na podstawie pojedynczego kroku interakcji
ze środowiskiem.

Dla pojedynczego kroku czasowego błąd TD ma postać:
\[
\delta_t = r_t + \gamma V_\theta(s_{t+1}) - V_\theta(s_t),
\]

\begin{itemize}
	\item $s_t$ --- stan środowiska w chwili $t$,
	\item $a_t$ --- akcja wykonana w stanie $s_t$,
	\item $r_t$ --- nagroda otrzymana po wykonaniu akcji $a_t$,
	\item $s_{t+1}$ --- stan osiągnięty po przejściu środowiska,
	\item $V_\theta(s_t)$ --- estymowana przez krytyka wartość stanu $s_t$,
	\item $\gamma \in [0,1]$ --- współczynnik dyskontowania,
	\item $\delta_t$ --- błąd różnicy czasowej.
\end{itemize}

Wartość $\delta_t$ informuje, czy rzeczywisty rezultat przejścia
był lepszy czy gorszy od przewidywania krytyka.
Jeżeli $\delta_t > 0$, to uzyskany wynik okazał się korzystniejszy od oczekiwanego,
natomiast gdy $\delta_t < 0$, przejście było gorsze niż wskazywała bieżąca estymacja
funkcji wartości.

W praktyce błąd TD pełni w metodach aktor--krytyk dwie podstawowe funkcje.
Po pierwsze, stanowi sygnał uczący dla krytyka, którego parametry są aktualizowane
tak, aby zmniejszać różnicę pomiędzy przewidywaną wartością stanu a wartością docelową.
Po drugie, może służyć jako najprostsze przybliżenie funkcji przewagi:
\[
A_t \approx \delta_t.
\]
Takie przybliżenie jest szczególnie naturalne w jednoskokowych metodach
aktor--krytyk \cite{SuttonBarto2018}.

\section{Advantage Actor-Critic (A2C)}

\subsection*{A2C, a A3C}

Różnica pomiędzy A2C i A3C dotyczy przede wszystkim sposobu równoległego zbierania doświadczeń i aktualizacji parametrów sieci. W A3C (\textit{Asynchronous Advantage Actor--Critic}) wiele niezależnych procesów (aktorów-uczących) równolegle oddziałuje ze środowiskiem i wyznacza gradienty, które są następnie stosowane do wspólnego modelu w sposób asynchroniczny (bez globalnej synchronizacji kroków), co prowadzi do mniej skorelowanych próbek i może stabilizować uczenie \cite{mnih2016}. Z kolei A2C (\textit{Advantage Actor--Critic}) stanowi wariant synchroniczny tego podejścia: próbki z wielu równoległych środowisk są agregowane w jedną paczkę (ang. \textit{batch}), po czym wykonywana jest pojedyncza, wspólna aktualizacja parametrów, co upraszcza implementację oraz czyni przebieg uczenia bardziej deterministycznym przy zachowaniu tej samej ogólnej struktury aktor--krytyk \cite{openaiBaselinesA2C}.

\subsection*{Generowanie danych uczących: rollout i długość trajektorii w A2C}

W algorytmie A2C dane uczące powstają w sposób iteracyjny poprzez równoległe
generowanie doświadczeń w wielu instancjach środowiska. W każdej iteracji uruchamia się
$N$ środowisk działających równolegle (ang. \textit{vectorized environments}), które
wykorzystują tę samą, aktualną politykę $\pi_\theta$. Następnie z każdego środowiska
zbierany jest fragment trajektorii (ang. \textit{rollout}) o stałej długości $T$ kroków, często oznaczanej
jako $t_{\max}$. Otrzymana paczka danych składa się z obserwacji, akcji i nagród:
\[
\mathcal{B} = \left\{ \left(s_t^{(i)}, a_t^{(i)}, r_t^{(i)}, s_{t+1}^{(i)}\right) \;:\;
i=1,\dots,N,\; t=0,\dots,T-1 \right\}.
\]
Po zebraniu paczki $\mathcal{B}$ wyznacza się na jej podstawie wielkości wymagane do uczenia,
w szczególności przybliżone zwroty (np. n-krokowe) oraz estymaty przewagi $A_t$,
a następnie wykonuje się jedną synchroniczną aktualizację parametrów sieci na całej paczce.
Dopiero po tej aktualizacji generowana jest kolejna paczka danych, już z użyciem zaktualizowanej
polityki, co jest zgodne z charakterem on-policy A2C \cite{mnih2016,openaiBaselinesA2C}.

Wzory zawierające operator wartości oczekiwanej $\mathbb{E}_t[\cdot]$ interpretowane są w praktyce
jako uśrednienie po wszystkich próbkach z paczki rollout:
\[
\mathbb{E}_t[f_t] \approx \frac{1}{NT}\sum_{i=1}^{N}\sum_{t=0}^{T-1} f_t^{(i)}.
\]
Takie ujęcie jednoznacznie określa, że estymacja gradientu oraz wartości strat aktora i krytyka
opiera się na skończonej próbce doświadczeń zebranych w bieżącej iteracji uczenia.


\subsection*{Funkcja straty w A2C}

Uczenie w algorytmie A2C realizowane jest poprzez minimalizację funkcji straty złożonej
z komponentów odpowiadających aktorowi (polityce) oraz krytykowi (funkcji wartości),
często uzupełnionej o składnik entropii wspierający eksplorację.
Taka konstrukcja umożliwia jednoczesne doskonalenie polityki oraz estymację wartości stanu,
co stabilizuje proces uczenia w środowiskach o dużej złożoności decyzyjnej \cite{mnih2016}.

Składnik aktora wynika z twierdzenia o gradiencie polityki i przyjmuje postać ujemnej
logarytmicznej wiarygodności wybranej akcji, ważonej estymowaną funkcją przewagi:
\[
\mathcal{L}^{\text{A2C}}_{\text{actor}}(\theta)
= - \mathbb{E}_t \left[ \log \pi_\theta(a_t \mid s_t)\, A_t \right].
\]
Postać ta wzmacnia decyzje przynoszące wyniki ponadprzeciętne ($A_t>0$) oraz tłumi decyzje
gorsze od oczekiwanych ($A_t<0$) \cite{sutton2018temporal}.

Składnik krytyka odpowiada za aproksymację funkcji wartości stanu i najczęściej definiowany jest
jako błąd średniokwadratowy względem przybliżonej wartości docelowej:
\[
\mathcal{L}^{\text{A2C}}_{\text{critic}}(\theta)
= \mathbb{E}_t \left[ \left( V_\theta(s_t) - \hat{V}_t \right)^2 \right],
\]
gdzie $\hat{V}_t$ może oznaczać np. n-krokowy zwrot lub wartość opartą na błędzie TD.
Krytyk pełni rolę funkcji bazowej (baseline), zmniejszając wariancję estymatora gradientu aktora
i poprawiając stabilność uczenia \cite{mnih2016}.

W wielu implementacjach A2C stosuje się również bonus entropijny:
\[
\mathcal{L}^{\text{A2C}}_{\text{entropy}}(\theta)
= - \mathbb{E}_t \left[ \mathcal{H}(\pi_\theta(\cdot \mid s_t)) \right].
\]

Całkowita funkcja straty może być zapisana jako:
\[
\mathcal{L}^{\text{A2C}}(\theta)
= \mathcal{L}^{\text{A2C}}_{\text{actor}}
+ c_v \mathcal{L}^{\text{A2C}}_{\text{critic}}
- c_e \mathcal{L}^{\text{A2C}}_{\text{entropy}},
\]
gdzie $c_v$ oraz $c_e$ są współczynnikami wagowymi regulującymi wpływ krytyka i entropii.

\section{PPO}

Proximal Policy Optimization (PPO) jest algorytmem typu actor--critic zaproponowanym jako
praktyczna alternatywa dla metod z ograniczeniem kroku aktualizacji polityki, takich jak Trust Region Policy Optimization (TRPO).
Główna idea PPO polega na wykonywaniu kilku kroków optymalizacji na tej samej paczce trajektorii,
ale w taki sposób, aby nowa polityka nie odsunęła się zbyt gwałtownie od polityki, która wygenerowała dane.
Osiąga się to przez zastosowanie funkcji celu opartej na ilorazie prawdopodobieństw (ang. \textit{importance sampling ratio})
oraz mechanizmie \emph{clippingu}, który ogranicza wpływ zbyt dużych zmian polityki \cite{Schulman2017PPO,Schulman2015TRPO}.

\subsection*{Funkcja celu PPO (clipped surrogate objective)}

Niech $\theta_{\text{old}}$ oznacza parametry polityki użytej do wygenerowania danych (rolloutu),
a $\theta$ -- parametry aktualizowanej polityki. Definiuje się iloraz:
\[
r_t(\theta) =
\frac{\pi_\theta(a_t \mid s_t)}{\pi_{\theta_{\text{old}}}(a_t \mid s_t)}.
\]
W PPO maksymalizuje się tzw. \emph{surrogate objective} z obcięciem (clipping):
\[
\mathcal{L}^{\text{CLIP}}(\theta)
=
\mathbb{E}_t\left[
\min\left(
r_t(\theta) A_t,\;
\text{clip}\left(r_t(\theta),\, 1-\epsilon,\, 1+\epsilon\right) A_t
\right)\right],
\]
gdzie $A_t$ jest estymatą przewagi (np. z GAE), a $\epsilon$ jest hiperparametrem
ograniczającym dopuszczalną zmianę polityki w pojedynczej aktualizacji.
Mechanizm $\min(\cdot)$ wraz z \text{clip} powoduje, że gdy $r_t(\theta)$ wychodzi poza przedział
$[1-\epsilon,\,1+\epsilon]$, dalsze zwiększanie $r_t(\theta)$ nie przynosi już korzyści w funkcji celu,
co stabilizuje uczenie i zapobiega destrukcyjnym, zbyt agresywnym krokom optymalizacji \cite{Schulman2017PPO}.

W praktycznych implementacjach PPO optymalizuje się łączną funkcję straty, zawierającą również
komponent krytyka (aproksymacja wartości) oraz bonus entropijny:
\[
\mathcal{L}^{\text{PPO}}(\theta)
=
-\,\mathcal{L}^{\text{CLIP}}(\theta)
+ c_v\,\mathbb{E}_t\left[\left(V_\theta(s_t)-\hat{V}_t\right)^2\right]
- c_e\,\mathbb{E}_t\left[\mathcal{H}\!\left(\pi_\theta(\cdot\mid s_t)\right)\right],
\]
gdzie $\hat{V}_t$ oznacza wartość docelową (np. zwrot $R_t$), a $c_v, c_e$ są wagami
części krytyka i entropii. Taka postać odpowiada standardowej praktyce w actor--critic, natomiast
różnica PPO polega na zastosowaniu członu $\mathcal{L}^{\text{CLIP}}$ zamiast klasycznej straty polityki
bez ograniczenia kroku \cite{Schulman2017PPO}.

\subsection*{Algorytm PPO w ujęciu praktycznym (pętla uczenia)}

W odróżnieniu od A2C, w którym po zebraniu rolloutu wykonuje się zwykle pojedynczą aktualizację,
PPO wykorzystuje tę samą paczkę danych przez kilka epok optymalizacji (mini-batche).
Typowy schemat jest następujący:
\begin{enumerate}
	\item Zbierz rollout o długości $T$ w $N$ równoległych środowiskach, używając polityki $\pi_{\theta_{\text{old}}}$.
	Zapisz m.in. $(s_t,a_t,r_t)$ oraz $\log \pi_{\theta_{\text{old}}}(a_t\mid s_t)$ i estymaty $V_{\theta_{\text{old}}}(s_t)$.
	\item Wyznacz $\hat{V}_t$ (zwroty) oraz $A_t$ (np. z GAE) na podstawie zebranej trajektorii \cite{Schulman2016GAE}.
	\item Przez $K$ epok wykonuj optymalizację SGD/Adam na losowanych mini-batchach z tej samej paczki,
	minimalizując $\mathcal{L}^{\text{PPO}}(\theta)$.
	\item Ustaw $\theta_{\text{old}} \leftarrow \theta$ i powtórz proces dla kolejnego rolloutu.
\end{enumerate}
Dzięki ilorazowi $r_t(\theta)$ PPO pozostaje metodą bliską on-policy, ale efektywniej wykorzystuje próbki,
ponieważ dopuszcza kilka przejść optymalizacyjnych po tych samych danych przy jednoczesnym
ograniczeniu odchylenia polityki.

\subsection*{Rodzaj sieci neuronowej w PPO}

PPO nie wymaga odrębnego typu sieci względem ogólnej architektury actor--critic: najczęściej stosuje się
jedną sieć z \emph{współdzielonym trzonem} (np. CNN przetwarzające wejście przestrzenne),
a następnie dwie głowy:
\begin{itemize}
	\item \textbf{głowa polityki (aktor)}: generuje parametry rozkładu $\pi_\theta(a\mid s)$ (w Blood Bowl zwykle logity dla akcji dyskretnych),
	\item \textbf{głowa wartości (krytyk)}: generuje skalar $V_\theta(s)$.
\end{itemize}
Kluczowa różnica implementacyjna względem prostszych wariantów actor--critic polega na tym,
że podczas uczenia PPO potrzebuje stabilnego odniesienia do polityki zbierającej dane,
czyli przechowywania $\log \pi_{\theta_{\text{old}}}(a_t\mid s_t)$ (lub równoważnie $\pi_{\theta_{\text{old}}}(a_t\mid s_t)$),
aby obliczać $r_t(\theta)$. Pozostałe elementy (np. maskowanie akcji w przestrzeni dyskretnej) mogą być
zastosowane analogicznie jak w innych agentach actor--critic, ponieważ wpływają jedynie na postać
$\pi_\theta(\cdot\mid s)$, a nie na samą konstrukcję PPO.




\section{Współdzielenie części konwolucyjnej}

We wszystkich analizowanych architekturach zastosowano wspólną część konwolucyjną (ang. \textit{trunk}), która przetwarza przestrzenne wejście sieci. Dopiero po ekstrakcji cech następuje rozdzielenie na dwie głowy: polityki i wartości. Takie podejście ma kilka istotnych zalet:
\begin{itemize}
	\item redukuje liczbę parametrów modelu
	\item pozwala obu głowom korzystać z tej samej reprezentacji stanu,
	\item znacząco obniża koszty obliczeniowe w porównaniu do tworzenia dwóch oddzielnych sieci.
\end{itemize}

W praktyce trunk CNN odpowiada za mapowanie danych przestrzennych na wektor cech, który następnie jest łączony z danymi nieprzestrzennymi i przekazywany do końcowych warstw gęstych obu głów.

\section{Reprezentacja danych wejściowych}

W przypadku gry Blood Bowl stan gry ma charakter złożony i heterogeniczny: zawiera zarówno informacje przestrzenne (układ zawodników, lokalizacja piłki, strefy zagrożeń), jak i nieprzestrzenne (licznik tur, aktywny etap procedury gry, dostępne przerzuty). Dlatego konieczne jest zastosowanie reprezentacji umożliwiającej jednoczesne efektywne przetwarzanie danych o różnych charakterystykach strukturalnych.

W pracy przyjęto podział reprezentacji danych wejściowych na dwa niezależne strumienie: strumień przestrzenny, przetwarzany przez konwolucyjne sieci neuronowe, oraz strumień nieprzestrzenny, analizowany za pomocą klasycznych warstw w pełni połączonych.

\subsection*{Strumień Przestrzenny}
Strumień przestrzenny stanowi tensor opisujący układ gry na planszy w formie wielowarstwowej mapy cech. Tensor wejściowy ma postać:
\[X \in R^{C \times H \times W}\]

gdzie
\begin{itemize}
	\item $C$ oznacz liczbę kanałów cech,
	\item $HxW$ odpowiada wymiarom planszy.
\end{itemize}

Botbowl w formule turniejowej udostępnia 44 kanały. Kanały te zawierają między innymi informacje o 
\begin{itemize}
	\item położenie zawodników drużyny gracza
	\item położenie zawodników przeciwnika
	\item parametry zawodników (siła, zwinności, prędkość)
	\item położenie piłki
	\item strefa punktowa własnej drużyny
	\item strefa punktowa przeciwnej drużyny
	\item pozycje na których można wykonać akcję push
	\item pozycja wybranego zawodnika
	\item stany zawodników (ogłuszony, po ruchu)
	\item szanse na wykonanie bloku
\end{itemize}

\subsection*{strumień nie przestrzenny}
Drugim komponentem reprezentacji danych jest strumień nieprzestrzenny, zawierający wszystkie informacje dotyczące gry, których nie da się w sposób naturalny odwzorować jako mapę dwuwymiarową. Są to np. numer aktualnej tury, flagi opisujące możliwe operacje w danej chwili, dostępne ponowne rzuty obydwu drużyn. Jest on zapisywany w postaci wektora.
\[ y \in \mathbb{R}^d\]
gdzie $d$ oznacza liczbę cech.

Strumień nieprzestrzenny jest przetwarzany przez warstwy gęste, które mapują go na reprezentacje ukrytą
\[h = \sigma(W y +b)\]

\subsection*{Integracja strumieni danych}
Po przetworzeniu oddzielnych strumieni następuje ich agregacja:
\[
	z=[flatten(f_{CNN}(X)), h]
\]
gdzie
\begin{itemize}
	\item $f_{CNN}(\cdot)$ oznacza działanie trzonu konwolucji
	\item $h$ jest przetworzonym wektorem cech skalarnych
	\item operator $[\cdot]$ oznacza konkatenacje wektorową.
\end{itemize}

Powstały wektor $z$ stanowi skondensowaną reprezentację stanu gry zawierającą zarówno informacje przestrzenne, jak i skalarne. W tej formie trafia on do kolejnych warstw sieci, które generują:
\begin{itemize}
	\item wartości polityki (logity akcji)
	\item estymatę funkcji wartości $V_\theta(s)$
\end{itemize}

\section{Architektura typu CNN z blokiem Inception}
W wersji podstawowej sieci konwolucyjne posiadają stałe rozmiary filtrów (np. 3×3), co ogranicza ich zdolność do równoczesnego wychwytywania cech lokalnych i bardziej globalnych. Aby zwiększyć elastyczność i reprezentatywność ekstraktora cech, w niniejszej pracy zastosowano rozszerzenie w postaci bloku Inception, inspirowanego architekturą GoogLeNet

Blok Inception został zaprojektowany tak, aby umożliwić równoległe przetwarzanie tych samych danych za pomocą operatorów konwolucyjnych o różnych rozmiarach filtrów. Każdy z filtrów bada dane w innej skali przestrzennej, co pozwala na lepsze uchwycenie wieloskalowych zależności obecnych na planszy Blood Bowl, takich jak:
\begin{itemize}
	\item lokalne konfiguracje zawodników (bloki, strefy ataku, pojedyncze zagrożenia)
	\item średnie struktury pozycyjne (np. zagęszczenia w centrum, formacje ofensywne)
	\item zależności dalekiego zasięgu (np. ścieżki podań, ustawienia defensywne)
\end{itemize}
Formalnie, niech wejście do bloku oznaczone będzie jako tensor:
\[X \in \mathbb{R}^{C\times H\times W}\]
Blok inception składa się z zestawu równoległych ścieżek konwolucyjnych, z których każda operuje na filtrach o innym rozmiarze jądra:
\[Y_k = f_k(X),  k = 1,2,3,\ldots,K\]
gdzie $f_k(\cdot)$ to operacja konwolucji o jądrze $k\times k$, Następnie wszystkie przetworzone reprezentacje są łączone wzdłuż wymiaru kanałów:
\[Y = concat(Y_1,Y_2,\ldots,Y_k)\]
Tak powstała cecha końcowa łączy informacje wieloskalowe w jednym tensorze.

Zastosowanie bloków Inception w sieci konwolucyjnej daje kilka istotnych korzyści.

Decyzje podejmowane przez agenta w Blood Bowl zależą zaówno od lokalnych interakcji (np. możliwości bloku), jak i globalnych struktur (np. ustawienie do biegu po przyłożeniu). Architektura Inception pozwala modelować oba rodzaje zależności w ramach jednej warstwy.

Blok Inception jest modularny i dobrze współpracuje z pozostałymi elementami architektur A2C i PPO. 

Może być on nakładany sekwencyjnie, zwiększając głębokość modelu. W praktyce zastosowano od kilku do kilkunastu takich bloków w zalezności od rozmiaru planszy i dostępnych zasobów obliczeniowych.

\subsection*{Ograniczenia}
Mimo licznych zalet, klasyczny Inception stosowany jako wielowarstwowy trunk ma pewne ograniczenia:
\begin{itemize}
	\item brak mechanizmu kompensacji zanikania gradientu przy głębokich sieciach,
	\item możliwe zwiększenie kosztów obliczeń przy dużej liczbie kanałów wyjściowych,
	\item brak informacji rezydualnej, co utrudnia stabilne uczenie w głębokich modelach.
\end{itemize}

Z tego względu w kolejnych architekturach wprowadzono połączenia rezydualne oraz klasyczną strukturę ResNet, co pozwala poprawić stabilność i jakość ekstrakcji cech.

\section{ResNet}
Kolejna analizowaną architekturą jest sieć konwolucyjna oparta na klasycznym modelu ResNet, charakteryzującym się zastosowaniem bloków rezydualnych o stałej liczbie kanałów. Architektura ta jest uznawana za jedną z najbardziej stabilnych struktur CNN do głębokiej ekstrakcji cech. 
W przeciwieństwie do bloku Inception, blok rezydualny w ResNet wykorzystuje konwolucje o stałym rozmiarze (zwykle 3×3), jednak równoważy brak wieloskalarności większą głębokością i stabilnością gradientu.
Podstawowy blok ResNet składa się z dwóch konwolucji $3 \times 3$ z normalizacją i nieliniowością:

\[F(X) = \sigma(BN(W_2 * \sigma(BN(W_1*X))))\]

gdzie,
\begin{itemize}
	\item $W_1, W_2$ są filtrami konwolucyjnymi
	\item $BN$ oznacza normalizację BatchNorm
	\item $\sigma$ jest funckją aktywcji
\end{itemize}

Wyjście bloku powstaje poprzez dodanie wejścia do przetworzonej reprezentacji:
\[Y = X + F(X)\]

\subsection*{Zalety ResNet}
ResNety zostały zaprojektowane specjalnie w celu umożliwienia trenowania bardzo głębokich sieci, nawet powyżej 100 warstw. Połączenia rezydualne stabilizują gradient, co istotnie poprawia możliwości ekstrapolacyjne sieci.

Bloki ResNet dobrze radzą sobie z wykrywaniem średniego i globalnego kontekstu przestrzennego, co jest istotne w ocenie pozycji zawodników, wyznaczaniu ścieżek ruchu i szacowaniu zagrożeń.


\subsection*{Wady ResNet}

Choć ResNet jest stabilny i prosty w implementacji, brak mechanizma wieloskalarności może prowadzić do utraty informacji istotnych dla niektórych sytuacji taktycznych, np. jednoczesnej oceny bloków lokalnych i formacji globalnych. W praktyce jednak jego stabilność i przewidywalność czynią go doskonałą bazą do porównania z bardziej złożonymi architekturami.

\section{Inception-Residual}
Trzecią z analizowanych architektur jest model oparty na blokach Inception, wzbogacony o mechanizm połączeń rezydualnych (residual connections). Rozwiązanie to stanowi połączenie wieloskalowej analizy cech, charakterystycznej dla modułu Inception, z właściwościami stabilizującymi proces uczenia, typowymi dla sieci ResNet. Architektura ta została zaprojektowana w celu zwiększenia głębokości sieci oraz poprawy jakości gradientu podczas optymalizacji, co jest szczególnie istotne w środowiskach o dużej złożoności, takich jak Blood Bowl.

W klasycznym bloku Inception wykorzystuje się równoległe konwolucje o różnych rozmiarach filtrów, które następnie są konkatencjowane. W obecnej architekturze wynik działania bloku Inception oznaczamy jako:

\[F(X)=concat(f_1(X),f_3(X),f_5(X))\]

Aby zwiększyć stabilność uczenia i umożliwić efektywne propagowanie gradientu, wprowadzono połączenie rezydualne, które dodaje wejście bloku do jego wyjścia:

\[Y = F(X) + R(X)\]
gdzie $R(X)$ jest transformacją dopasowującą wymiar kanałów wejściowych i wyjściowych. W przypadku zgodnej liczby kanałów stosuje się połączenie tożsamościowe $R(X) = X$. W przypadku rozbieżności stosuje się projekcję:
\[R(X) = W_s*X\],
gdzie $W_s$ oznacza konwolucję $1\times1$ dopasowującą wymiar kanałów. Zabieg ten jest analogiczny do rozwiązań stosowanych w ResNet.

Architektura Residual Inception Network łączy komplementarne zalety modułów Inception oraz bloków rezydualnych ResNet, tworząc model o wysokiej zdolności reprezentacyjnej przy jednoczesnej stabilności uczenia. Zastosowanie wielu równoległych filtrów o różnych rozmiarach w bloku Inception umożliwia wydobywanie cech wieloskalowych – od lokalnych interakcji po bardziej globalne wzorce pozycyjne – co jest szczególnie istotne w złożonych środowiskach przestrzennych. Dodanie połączeń rezydualnych znacząco poprawia przepływ gradientu, eliminując problem zanikania sygnału i umożliwiając trenowanie głębszych modeli bez degradacji jakości reprezentacji. Połączenie tych dwóch podejść pozwala sieci zachować elastyczność i ekspresyjność architektury Inception, a jednocześnie wykorzystać właściwości stabilizujące charakterystyczne dla ResNet, prowadząc do skuteczniejszej i bardziej odpornej ekstrakcji cech w złożonych zadaniach decyzyjnych.

\section{Hyper-Connections}

\textit{Hyper-Connections} (HC), zaproponowane przez Zhu i~in.~\cite{hyperconnections2024},
stanowią rozszerzenie klasycznych połączeń rezydualnych. W standardowym połączeniu
rezydualnym wejście warstwy i jej wyjście są łączone za pomocą z góry ustalonej operacji
sumowania. Oznacza to, że sposób przepływu informacji pomiędzy kolejnymi głębokościami
sieci jest sztywny i nie zależy ani od danych, ani od etapu uczenia. Autorzy HC wskazują,
że takie podejście prowadzi do kompromisu pomiędzy dwoma niepożądanymi zjawiskami:
zanikaniem gradientu oraz kolapsem reprezentacji, rozumianym jako sytuacja, w której
sąsiednie warstwy zaczynają generować bardzo podobne reprezentacje cech.

Podstawową ideą \textit{Hyper-Connections} jest zastąpienie pojedynczego strumienia
reprezentacji zbiorem \(n\) równoległych reprezentacji ukrytych:
\begin{equation}
	\mathbf{H}_l =
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{h}_l^{(1)} \\
		\mathbf{h}_l^{(2)} \\
		\vdots \\
		\mathbf{h}_l^{(n)}
	\end{bmatrix}
	\in \mathbb{R}^{n \times d},
\end{equation}
gdzie \(\mathbf{h}_l^{(i)}\) oznacza \(i\)-tą reprezentację ukrytą w warstwie \(l\),
zbiór reprezentacji \(\mathbf{h}_l^{(1)}, \dots, \mathbf{h}_l^{(n)}\) składa się z \(n\) równoległych strumieni przetwarzania informacji, pomiędzy którymi model
może wymieniać informacje za pomocą mechanizmu \textit{Hyper-Connections}. Dla wejścia sieci \(\mathbf{h}_0\) tworzona jest początkowa macierz:
\begin{equation}
	\mathbf{H}_0 =
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{h}_0 \\
		\mathbf{h}_0 \\
		\vdots \\
		\mathbf{h}_0
	\end{bmatrix}.
\end{equation}

Takie sformułowanie pozwala warstwie operować nie na jednej reprezentacji, lecz na kilku
równoległych strumieniach informacji. Dzięki temu model może uczyć się nie tylko siły
połączenia typu wejście--wyjście, ale również sposobu mieszania informacji pomiędzy
różnymi reprezentacjami i głębokościami sieci.

\subsubsection*{Formalny opis mechanizmu}

Dla warstwy \(l\) mechanizm \textit{Hyper-Connections} opisuje macierz blokowa:
\begin{equation}
	\mathbf{HC}_l =
	\begin{pmatrix}
		\mathbf{0}_{1 \times 1} & \mathbf{B}_l \\
		\mathbf{A}_{m,l} & \mathbf{A}_{r,l}
	\end{pmatrix}
	\in \mathbb{R}^{(n+1)\times(n+1)}.
\end{equation}

W powyższym zapisie:
\begin{itemize}
	\item \(n\) oznacza liczbę równoległych reprezentacji ukrytych,
	\item \(d\) oznacza wymiar pojedynczej reprezentacji ukrytej,
	\item \(\mathbf{H}_{l-1} \in \mathbb{R}^{n \times d}\) jest macierzą reprezentacji ukrytych z poprzedniej warstwy,
	\item \(\mathbf{B}_l \in \mathbb{R}^{1 \times n}\) określa, w jaki sposób wynik bieżącej transformacji jest rozdzielany pomiędzy reprezentacje wyjściowe,
	\item \(\mathbf{A}_{m,l} \in \mathbb{R}^{n \times 1}\) wyznacza sposób agregacji reprezentacji z poprzedniej warstwy do wejścia bieżącej transformacji,
	\item \(\mathbf{A}_{r,l} \in \mathbb{R}^{n \times n}\) opisuje przenoszenie i mieszanie reprezentacji w ścieżce rezydualnej,
	\item \(F_l(\cdot)\) oznacza transformację realizowaną przez \(l\)-tą warstwę.
\end{itemize}

Na podstawie macierzy \(\mathbf{H}_{l-1}\) konstruowane jest wejście do bieżącej transformacji:
\begin{equation}
	\tilde{\mathbf{h}}_l^{\top} = \mathbf{A}_{m,l}^{\top}\mathbf{H}_{l-1},
\end{equation}
gdzie \(\tilde{\mathbf{h}}_l \in \mathbb{R}^{d}\) jest zagregowaną reprezentacją wejściową
dla transformacji \(F_l(\cdot)\).

Następnie wyznaczana jest część rezydualna:
\begin{equation}
	\mathbf{H}'_l = \mathbf{A}_{r,l}^{\top}\mathbf{H}_{l-1},
\end{equation}
gdzie \(\mathbf{H}'_l \in \mathbb{R}^{n \times d}\) zawiera reprezentacje przenoszone
ścieżką rezydualną.

Po zastosowaniu transformacji warstwy otrzymujemy nową macierz reprezentacji:
\begin{equation}
	\hat{\mathbf{H}}_l =
	\mathbf{B}_l^{\top}\bigl(F_l(\tilde{\mathbf{h}}_l)\bigr)^{\top}
	+ \mathbf{H}'_l,
\end{equation}
gdzie \(\hat{\mathbf{H}}_l \in \mathbb{R}^{n \times d}\) jest wynikiem działania
mechanizmu \textit{Hyper-Connections} w warstwie \(l\).

Oznacza to, że mechanizm ten nie ogranicza się do prostego dodania wejścia i wyjścia
warstwy, jak w klasycznym połączeniu rezydualnym. Zamiast tego model uczy się, jak
agregować wcześniejsze reprezentacje, jak przenosić je ścieżką rezydualną oraz jak
rozdzielać wynik bieżącej transformacji pomiędzy równoległe reprezentacje wyjściowe.

\subsubsection*{Depth-connections i width-connections}

Mechanizm \textit{Hyper-Connections} można interpretować jako połączenie dwóch rodzajów
zależności, przedstawionych na rys.~\ref{fig:hc-depth-width}.

\textbf{Depth-connections} opisują przepływ informacji pomiędzy kolejnymi głębokościami
sieci. Odpowiadają one za to, w jakim stopniu reprezentacje z poprzedniej warstwy oraz
wynik bieżącej transformacji wpływają na reprezentacje w warstwie następnej.

\textbf{Width-connections} opisują natomiast wymianę informacji pomiędzy równoległymi
reprezentacjami w obrębie tej samej warstwy. Dzięki nim poszczególne reprezentacje
nie są przetwarzane niezależnie, lecz mogą wzajemnie przekazywać sobie informację.

W efekcie pojedyncza warstwa operuje nie na jednym wektorze cech, lecz na zbiorze
równoległych reprezentacji, pomiędzy którymi zachodzi zarówno integracja wzdłuż
głębokości, jak i wymiana informacji w szerokości.

\begin{figure}[H]
	\centering
	
	\begin{minipage}{0.48\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[
			>=Latex,
			font=\small,
			node distance=8mm and 14mm,
			vec/.style={draw, rounded corners, minimum width=18mm, minimum height=7mm, align=center},
			op/.style={draw, rounded corners, minimum width=16mm, minimum height=7mm, align=center},
			lbl/.style={midway, fill=white, inner sep=1pt}
			]
			
			\node[vec] (h11) at (0,1.0) {$\mathbf{h}_{l-1}^{(1)}$};
			\node[vec] (h12) at (0,0.0) {$\mathbf{h}_{l-1}^{(2)}$};
			
			\node[op]  (T)   at (2.2,0.5) {$F_l(\cdot)$};
			
			\node[vec] (o1)  at (4.4,1.0) {$\mathbf{h}_{l}^{(1)}$};
			\node[vec] (o2)  at (4.4,0.0) {$\mathbf{h}_{l}^{(2)}$};
			
			\draw[->] (h11) -- (o1) node[lbl, above] {$\alpha_{1,1}$};
			\draw[->] (h12) -- (o2) node[lbl, below] {$\alpha_{2,2}$};
			
			\draw[->] (T) -- (o1) node[lbl, above] {$\beta_1$};
			\draw[->] (T) -- (o2) node[lbl, below] {$\beta_2$};
			
			\node at (2.2,-0.9) {\small (a) Depth-connections};
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[
			>=Latex,
			font=\small,
			node distance=8mm and 14mm,
			vec/.style={draw, rounded corners, minimum width=18mm, minimum height=7mm, align=center},
			lbl/.style={midway, fill=white, inner sep=1pt}
			]
			
			\node[vec] (h1) at (0,1.0) {$\mathbf{h}_{l}^{(1)}$};
			\node[vec] (h2) at (0,0.0) {$\mathbf{h}_{l}^{(2)}$};
			\node[vec] (h3) at (3.2,1.0) {$\mathbf{h}_{l}^{(1)}$};
			\node[vec] (h4) at (3.2,0.0) {$\mathbf{h}_{l}^{(2)}$};
			
			\draw[->] (h1) -- (h3) node[lbl, above] {$\alpha_{1,1}$};
			\draw[->] (h2) -- (h4) node[lbl, below] {$\alpha_{2,2}$};
			
			\draw[->, dashed] (h1) -- (h4) node[lbl, sloped, above] {$\alpha_{2,1}$};
			\draw[->, dashed] (h2) -- (h3) node[lbl, sloped, below] {$\alpha_{1,2}$};
			
			\node at (1.6,-0.9) {\small (b) Width-connections};
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	
	\caption{ \textit{\textit{Połączenia Hyper-Connections}.
	} }
	\label{fig:hc-depth-width}
\end{figure}

\subsubsection*{Dynamiczne Hyper-Connections}

Rozszerzeniem podstawowego wariantu są dynamiczne \textit{Hyper-Connections}, w których
parametry połączeń nie są stałe, lecz zależą od aktualnych reprezentacji wejściowych.
Oznacza to, że model może zmieniać sposób agregacji, przenoszenia i mieszania informacji
w zależności od bieżącego kontekstu danych.

Dla warstwy \(l\) dynamiczną macierz połączeń zapisuje się jako:
\begin{equation}
	\mathbf{HC}_l(\mathbf{H}_{l-1}) =
	\begin{pmatrix}
		\mathbf{0}_{1\times1} & \mathbf{B}_l(\mathbf{H}_{l-1}) \\
		\mathbf{A}_{m,l}(\mathbf{H}_{l-1}) & \mathbf{A}_{r,l}(\mathbf{H}_{l-1})
	\end{pmatrix}.
\end{equation}

W praktyce dynamiczne składniki są wyznaczane jako poprawki do parametrów statycznych.
Najpierw normalizowana jest macierz reprezentacji z poprzedniej warstwy:
\begin{equation}
	\bar{\mathbf{H}}_{l-1} = \mathrm{norm}(\mathbf{H}_{l-1}),
\end{equation}
co stabilizuje obliczanie wag dynamicznych i ogranicza nadmierną wrażliwość na skalę
aktywacji.

Następnie wyznaczane są trzy składniki dynamiczne:
\begin{equation}
	\mathbf{B}_l(\mathbf{H}_{l-1}) =
	s_{\beta}\odot\tanh\!\left((\bar{\mathbf{H}}_{l-1}\mathbf{W}_{\beta})^{\top}\right)
	+ \mathbf{B}_l,
\end{equation}

\begin{equation}
	\mathbf{A}_{m,l}(\mathbf{H}_{l-1}) =
	s_{\alpha}\odot\tanh\!\left(\bar{\mathbf{H}}_{l-1}\mathbf{W}_{m}\right)
	+ \mathbf{A}_{m,l},
\end{equation}

\begin{equation}
	\mathbf{A}_{r,l}(\mathbf{H}_{l-1}) =
	s_{\alpha}\odot\tanh\!\left(\bar{\mathbf{H}}_{l-1}\mathbf{W}_{r}\right)
	+ \mathbf{A}_{r,l}.
\end{equation}

W powyższych zależnościach:
\begin{itemize}
	\item \(\mathbf{W}_{\beta}\), \(\mathbf{W}_{m}\), \(\mathbf{W}_{r}\) są dodatkowymi
	parametrami uczonymi, odpowiedzialnymi za wyznaczanie części dynamicznej,
	\item \(\mathbf{B}_l\), \(\mathbf{A}_{m,l}\), \(\mathbf{A}_{r,l}\) są bazowymi
	parametrami statycznymi,
	\item \(s_{\beta}\) oraz \(s_{\alpha}\) są współczynnikami skalującymi wpływ części
	dynamicznej,
	\item funkcja \(\tanh\) ogranicza wartości poprawek i stabilizuje uczenie.
\end{itemize}

Znaczenie poszczególnych składników dynamicznych jest następujące. Macierz
\(\mathbf{A}_{m,l}(\mathbf{H}_{l-1})\) decyduje, które strumienie reprezentacji
z poprzedniej warstwy i z jaką siłą zostaną wykorzystane do zbudowania wejścia
dla bieżącej transformacji. Macierz \(\mathbf{A}_{r,l}(\mathbf{H}_{l-1})\) steruje
ścieżką rezydualną, określając, które wcześniejsze reprezentacje należy zachować,
wzmocnić lub osłabić. Z kolei \(\mathbf{B}_l(\mathbf{H}_{l-1})\) określa, jak wynik
bieżącej warstwy zostanie rozprowadzony pomiędzy równoległe reprezentacje wyjściowe.

Wariant dynamiczny jest zatem istotnie bardziej elastyczny od wariantu statycznego.
W zwykłym HC model uczy się jednego schematu przepływu informacji, który po zakończeniu
treningu pozostaje stały. W dynamicznym HC schemat ten może zmieniać się zależnie od
aktualnego wejścia. Oznacza to, że dla różnych danych ta sama warstwa może korzystać
z odmiennych proporcji informacji bieżącej i rezydualnej oraz z innego sposobu mieszania
strumieni reprezentacji.

\subsubsection*{Znaczenie architektoniczne}

Z architektonicznego punktu widzenia \textit{Hyper-Connections} można traktować jako
uogólnienie połączeń rezydualnych. Mechanizm ten nie narzuca jednego, sztywnego sposobu
organizacji przepływu informacji, lecz pozwala modelowi uczyć się, czy przetwarzanie
powinno mieć charakter bardziej sekwencyjny, bardziej równoległy, czy pośredni.
W tym sensie HC zwiększają swobodę organizacji obliczeń w głębokiej sieci.

Istotne jest również to, że korzyści z HC pojawiają się dopiero przy więcej niż jednym
strumieniu reprezentacji, czyli dla \(n > 1\). Wówczas model rzeczywiście zyskuje
możliwość jednoczesnego przenoszenia informacji pomiędzy głębokościami oraz mieszania
reprezentacji w obrębie warstwy. Dzięki temu ograniczany jest problem nadmiernego
upodobniania się reprezentacji kolejnych warstw, a wpływ pojedynczej warstwy na końcową
reprezentację może być większy niż w klasycznym połączeniu rezydualnym.

W kontekście niniejszej pracy szczególnie istotny jest wariant dynamiczny, ponieważ
umożliwia zależne od wejścia sterowanie przepływem informacji. Jest to własność cenna
w zadaniach, w których kolejne stany mogą znacząco różnić się strukturą i wymagają
odmiennych wzorców przetwarzania, jak ma to miejsce w środowiskach uczenia ze
wzmocnieniem.

\section{Rozszerzenia architektury sieci i techniki stabilizacji uczenia}

\subsection*{Layer Normalization}

Normalizacja warstwowa (ang. Layer Normalization, LN) to technika normalizacji zaproponowana przez Ba i wsp. (2016) jako alternatywa dla normalizacji wsadowej (BN). \cite{ba2016layernormalization} W przeciwieństwie do BN, która wykorzystuje statystyki z mini-batcha, LN oblicza statystyki normalizacji dla każdej próbki osobno, uwzględniając wszystkie neurony danej warstwy w próbce. Formalnie, dla wektora aktywacji $\mathbf{a}^{(l)} = (a_1^{(l)}, a_2^{(l)}, \dots, a_H^{(l)})$ w warstwie $l$, normalizacja warstwowa oblicza średnią $\mu^{(l)} = \frac{1}{H}\sum_{i=1}^{H}a_{i}^{(l)}$ oraz wariancję $\sigma^{2(l)} = \frac{1}{H}\sum_{i=1}^{H}(a_{i}^{(l)} - \mu^{(l)})^2$. Następnie każda aktywacja zostaje przeskalowana do postaci znormalizowanej:
\[\hat{a}_i^{(l)} = \frac{a_i^{(l)}-\mu^{(l)}}{\sqrt{\sigma^{2(l)}+\epsilon}}\],

gdzie $\epsilon$ to niewielka stała zapobiegająca dzieleniu przez zero. Po normalizacji, dla każdego neuronu stosuje się jeszcze parametry adaptacyjne: skalowanie $\gamma_i$ oraz przesunięcie $\beta_i$, analogiczne jak w BN, co daje wyjście $y_{i}^{(l)} = \gamma_i,\hat{a}_{i}^{(l)} + \beta_i$. Takie podejście powoduje, że wszystkie neurony w warstwie mają jednakowe wartości średniej i wariancji dla danej próbki, ale każda próbka (każdy element batcha) jest normalizowana względem własnych statystyk. W rezultacie znika zależność od rozmiaru batcha – LN działa poprawnie nawet przy batch size = 1, czyli w trybie online. Co więcej, algorytm normalizacji jest identyczny podczas trenowania i testowania modelu, gdyż statystyki liczone są lokalnie dla próbki (nie ma potrzeby utrzymywania średnich z bieżącej partii czy populacji)

Normalizację warstwową stosuje się zazwyczaj bezpośrednio po warstwie liniowej lub konwolucyjnej, a przed funkcją aktywacji, analogicznie do sposobu użycia Batch Normalization. W testowanych architekturach agentów A2C – takich jak warianty z blokami Inception oraz ich warianty rezydualne – warstwy normalizujące mogą być stosowana zarówno w trunku konwolucyjnym, jak i w częściach gęstych. W przeciwieństwie do BatchNorm, LN oblicza średnią i wariancję osobno dla każdej próbki, niezależnie od innych elementów batcha. Dzięki temu działa poprawnie nawet przy batch size = 1, co jest szczególnie przydatne w algorytmach on-policy, takich jak PPO i A2C. 
LN jest także odporny na niestacjonarność rozkładów – nie bazuje na statystykach historycznych, lecz zawsze normalizuje względem bieżącej próbki. Ułatwia to adaptację do zmieniającej się przestrzeni stanów oraz upraszcza implementację, ponieważ nie wymaga przełączania między trybem treningu i ewaluacji. LN lepiej sprawdza się również przy korelowanych danych, typowych dla trajektorii w RL – normalizacja odbywa się niezależnie dla każdej próbki, co zapobiega mieszaniu informacji pomiędzy krokami czasowymi. Badania pokazują, że sieci z LN osiągają stabilniejsze i skuteczniejsze uczenie niż z BatchNorm, zwłaszcza w warunkach zmiennych i silnie skorelowanych danych.

W architekturach głębokich, takich jak Inception-Residual, LN dodatkowo stabilizuje propagację sygnału przez ścieżki rezydualne i przeciwdziała problemom z gradientami. Choć w klasycznej wizji komputerowej preferuje się inne metody, LN okazuje się szczególnie użyteczna w RL, gdzie małe batch size i niestacjonarne dane utrudniają skuteczne użycie BatchNorm.

\subsection*{Parametric ReLU}
Parametric ReLU (PReLU) to uogólnienie klasycznej funkcji aktywacji ReLU, w którym nachylenie dla ujemnych wartości wejścia nie jest stałe, lecz jest parametryczne (uczony podczas trenowania sieci). Formalnie funkcja PReLU jest zdefiniowana wzorem:


\begin{equation}
		f(x)=
		\left  \{ \begin{aligned} 
		&x, &x > 0 \\
		&ax, &x \leq 0
		\end{aligned} \right.
\end{equation}

gdzie $x$ oznacza wejście neuronu, zaś $a$ (często oznaczane też $\alpha$) to współczynnik kontrolujący nachylenie dla ujemnych wartości \cite{he2015}. W odróżnieniu od zwykłego ReLU (dla którego $a=0$) wartość $a$ w PReLU jest uczonym parametrem modelu (stąd nazwa Parametric ReLU) i może przyjmować różne wartości w różnych kanałach lub neuronach.

W trakcie przepływu wstecznego (backpropagation) wyznaczane są gradienty zarówno względem wejścia $x$, jak i względem parametru $a$. Parametr $a$ jest więc dostosowywany wraz z wagami sieci metodami optymalizacji gradientowej – podczas treningu sieć uczy się optymalnej wartości nachylenia dla ujemnych wartości każdej funkcji aktywacji. W praktyce uczenie parametru $a$ odbywa się standardowo za pomocą algorytmu wstecznej propagacji błędu (np. z zastosowaniem optymalizatora z momentum). Ważne jest, że nie stosuje się zwykle regularizacji $L_2$ (tzw. weight decay) na parametr $a$, aby nie biasować go w kierunku zera (co sprowadziłoby PReLU do zwykłego ReLU). Zamiast tego pozwala się wartości $a$ swobodnie dostosować – badania wskazują, że nawet bez ograniczania zakresu $a$ jego wartości rzadko przekraczają 1 (współczynniki pozostają umiarkowane). Typową inicjalizacją jest nadanie $a$ małej dodatniej wartości (np. 0.25) przed treningiem

\subsection*{Inicjalizacja He}

Inicjalizacja He (znana też jako Kaiming initialization) to metoda losowego ustawiania początkowych wag sieci neuronowej zaproponowana przez Kaiminga He i wsp. \cite{he2015} specjalnie z myślą o sieciach z aktywacją ReLU. Wagi każdej warstwy są inicjalizowane jako niezależne zmienne losowe o średniej zero i odpowiednio dobranej wariancji. Formalnie dla wariantu normalnego (rozkład Gaussa) przyjmuje się: 

\[w_{ij}^(l) \sim N(0, \sigma^2), gdzie \sigma^2=\frac{2}{n_in}\],
czyli wagi pochodzą z rozkładu normalnego o średniej 0 i wariancji $2/n_{\text{in}}$ (tu $n_{\text{in}}$ oznacza liczbę wejściowych połączeń neuronu, tzw. fan-in danej warstwy). Istnieje też wariant z rozkładu jednostajnego – wówczas wagi losuje się z przedziału symetrycznego:

\[w_{ij}^(l) \sim U(-a, +a), gdzie a=\sqrt{\frac{6}{n_in}}\],

tak aby wariancja była równa $2/n_{\text{in}}$ (ponieważ dla $U(-a,a)$ wariancja wynosi $a^2/3$, stąd $a=\sqrt{6/n_{\text{in}}}$). Metoda He bywa nazywana również MSRA initialization (od Microsoft Research Asia) albo Kaiming initialization, od imienia głównego autora pracy. Celem inicjalizacji He jest zachowanie odpowiedniej skali sygnału (wariancji aktywacji) przy propagacji przez bardzo głęboką sieć. W sieciach głębokich niewłaściwe skalowanie wag może skutkować zanikaniem sygnału albo eksplozją sygnału w kolejnych warstwach.

He i wsp. analizowali wariancję aktywacji warstwa po warstwie i wymagali, by iloczyn wariancji sygnału przez kolejne warstwy pozostawał stały (w przybliżeniu równy 1). Warunek ten prowadzi do doboru wariancji wag $Var(w) \approx 2/n_{\text{in}}$, co odpowiada powyższym wzorom. Intuicyjnie, współczynnik $2$ wynika z faktu, że aktywacja ReLU zeruje średnio połowę wejść – aby utrzymać stałą wariancję sygnału na wyjściu neuronu ReLU, wariancja wag musi być dwa razy większa niż w przypadku funkcji liniowej
\cite{he2015}. Dzięki temu rozwiązaniu amplituda sygnałów nie zanika wraz z głębokością sieci, co ułatwia trenowanie bardzo głębokich modeli.

\subsubsection*{Inicjalizacja He, a Glorot}
Inicjalizacja He została zaprojektowana z myślą o architekturach wykorzystujących niesymetryczne funkcje aktywacji, takie jak ReLU oraz jej rozszerzenia, w szczególności PReLU. W przeciwieństwie do wcześniejszych metod – jak inicjalizacja Glorota (znana też jako Xavier), która była dostosowana do aktywacji o symetrycznym rozkładzie wyjść (np. funkcji $\tanh$ lub sigmoidalnej) – inicjalizacja He uwzględnia fakt, że funkcje typu ReLU przekazują tylko część dodatnich sygnałów do kolejnych warstw. To asymetryczne zachowanie aktywacji czyni wcześniejsze strategie inicjalizacji mniej skutecznymi w kontekście głębokich modeli wykorzystujących rektyfikację.

W przypadku metody Glorota wagi warstw są dobierane tak, aby równoważyć propagację sygnału do przodu i gradientów wstecz. Wariancja wag zależy od średniej liczby połączeń wejściowych i wyjściowych danego neuronu (fan-in i fan-out), przez co inicjalizacja ta bywa niewystarczająca w sytuacji, gdy aktywacja istotnie zmniejsza amplitudę sygnału. W rezultacie może dojść do szybkiego wygaszenia aktywacji w głębokich warstwach, co utrudnia efektywne trenowanie modelu.

Inicjalizacja He, poprzez skupienie się wyłącznie na liczbie wejść do neuronu, lepiej dopasowuje skalę wag do rektyfikowanych funkcji aktywacji, zachowując stabilność propagowanego sygnału nawet w bardzo głębokich sieciach. Empiryczne wyniki autorów metody potwierdzają, że zastosowanie tej strategii umożliwia skuteczne trenowanie modeli złożonych z wielu warstw, które przy klasycznej inicjalizacji nie zbiegały lub zbiegały bardzo wolno. Ponadto, mimo że metoda He nie została zaprojektowana z myślą o kontroli przepływu gradientu wstecznego, w praktyce pozwala ona również uniknąć problemów eksplodujących lub zanikających gradientów, szczególnie w sieciach wykorzystujących ReLU lub PReLU.




\subsection*{Maskowania niedozwolonych akcji}

W algorytmach typu actor-critic kluczowe jest zapewnienie, aby przestrzeń akcji dostępna dla agenta była zgodna z formalnymi ograniczeniami środowiska. W grze Blood Bowl liczba wszystkich możliwych do zakodowania akcji jest bardzo wysoka, lecz w danym stanie jedynie niewielki ich podzbiór stanowi akcje legalne. Pozostałe działania są niedozwolone (np. ruch na zajęte pole, podniesienie nieistniejącej piłki, wykonanie blitzu przez zawodnika, który wykonał już akcję w danej turze).

Aby zapewnić zgodność polityki z regułami środowiska oraz poprawić stabilność procesu uczenia, zastosowano formalny mechanizm \emph{maskowania akcji} (ang. \emph{action masking}). Mechanizm ten polega na modyfikacji wektora logitów polityki poprzez przypisanie logitom odpowiadającym nielegalnym akcjom w stanie $s$ wartości nieskończenie ujemnej.
\begin{equation}
	\text{logit}_i = -\infty 
\end{equation}

Po zastosowaniu funkcji softmax
\begin{equation}
	\pi_{\theta}(a_i \mid s) = \frac{\exp(\text{logit}_i)}{\sum_{j} \exp(\text{logit}_j)},
\end{equation}
otrzymujemy w sposób bezpośredni
\begin{equation}
	\pi_{\theta}(a_i \mid s) = 0 \qquad \text{jeśli akcja } i \text{ jest nielegalna.}
\end{equation}

Maskowanie można interpretować jako projekcję rozkładu polityki na zbiór akcji dopuszczalnych:
\begin{equation}
	\pi_\theta(\cdot \mid s) \longrightarrow \pi_\theta(\cdot \mid s)\big|_{\mathcal{A}(s)},
\end{equation}
gdzie \( \mathcal{A}(s) \subseteq \mathcal{A} \) oznacza zbiór akcji legalnych w stanie \( s \).

Formalnie mechanizm ten można również zapisać jako dodanie wektora maski:
\begin{equation}
	\tilde{z}_i = z_i + m_i,
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
	m_i =
	\begin{cases}
		0, & i \in \mathcal{A}(s), \\
		-\infty, & i \notin \mathcal{A}(s),
	\end{cases}
\end{equation}
a \( z_i \) oznacza oryginalne logity polityki.

Tak zdefiniowana transformacja zapewnia, że wartość prawdopodobieństwa każdej akcji spoza zbioru \( \mathcal{A}(s) \) równa jest zero, przy jednoczesnym braku wpływu na rozkład prawdopodobieństwa wśród akcji legalnych. W konsekwencji maskowanie poprawia efektywność eksploracji, redukuje wariancję gradientów oraz zapobiega generowaniu trajektorii niezgodnych z regułami gry.


\section{Architektury sieci neuronowych zastosowanych w środowisku}

Wszystkie analizowane architektury zostały zbudowane w oparciu o wspólny schemat
agenta typu actor--critic. Niezależnie od zastosowanego algorytmu uczenia
(A2C lub PPO), model przyjmuje dwa strumienie wejściowe: przestrzenny oraz
nieprzestrzenny, a następnie generuje dwa wyjścia: estymatę wartości stanu
oraz logity polityki.

Stan środowiska reprezentowany jest przez dwa strumienie danych:
\[
\mathbf{x}_s \in \mathbb{R}^{C \times H \times W},
\qquad
\mathbf{x}_{ns} \in \mathbb{R}^{N}.
\]
Strumień przestrzenny \( \mathbf{x}_s \) koduje stan planszy w postaci tensora
wielokanałowego, natomiast strumień nieprzestrzenny \( \mathbf{x}_{ns} \)
zawiera cechy skalarne opisujące bieżący stan rozgrywki.

Część przestrzenna modelu przetwarza tensor wejściowy za pomocą sekwencji bloków
Inception. Każdy blok składa się z równoległych gałęzi konwolucyjnych o różnych
rozmiarach jąder, a ich wyjścia są łączone przez konkatenację wzdłuż wymiaru kanałów.
Dla wejścia \( \mathbf{h} \) pojedynczy blok można zapisać jako:
\begin{equation}
	\mathrm{Inc}(\mathbf{h}) =
	\mathrm{concat}\!\left(
	f_{3\times3}(\mathbf{h}),
	f_{5\times5}(\mathbf{h}),
	f_{7\times7}(\mathbf{h})
	\right),
\end{equation}
gdzie każda funkcja \(f_{k\times k}\) oznacza konwolucję z dopełnieniem
(\textit{padding}) zachowującym rozmiar przestrzenny, po której stosowana jest
funkcja aktywacji ReLU.

W bazowym wariancie Inception (IN) zastosowano trzy kolejne bloki przestrzenne:
\begin{align}
	\mathbf{h}_s^{(1)} &= \mathrm{Inc}_1(\mathbf{x}_s),
	&& \mathrm{Inc}_1:\; (12,3\times3),\ (8,5\times5),\ (8,7\times7),\\
	\mathbf{h}_s^{(2)} &= \mathrm{Inc}_2(\mathbf{h}_s^{(1)}),
	&& \mathrm{Inc}_2:\; (24,3\times3),\ (16,5\times5),\ (16,7\times7),\\
	\mathbf{h}_s^{(3)} &= \mathrm{Inc}_3(\mathbf{h}_s^{(2)}),
	&& \mathrm{Inc}_3:\; (36,3\times3),\ (24,5\times5),\ (24,7\times7).
\end{align}

Po przetworzeniu części przestrzennej otrzymana reprezentacja jest spłaszczana:
\begin{equation}
	\mathbf{v}_s = \mathrm{flatten}\!\left(\mathbf{h}_s^{(3)}\right).
\end{equation}

Strumień nieprzestrzenny jest przetwarzany przez prosty encoder złożony z jednej
warstwy liniowej oraz funkcji ReLU:
\begin{equation}
	\mathbf{v}_{ns} = \mathrm{ReLU}\!\left(\mathbf{W}_{ns}\mathbf{x}_{ns} + \mathbf{b}_{ns}\right).
\end{equation}

Następnie obie reprezentacje są łączone przez konkatenację:
\begin{equation}
	\mathbf{z}_0 = \left[\mathbf{v}_s,\mathbf{v}_{ns}\right].
\end{equation}

Połączony wektor cech trafia do wspólnego trzonu MLP:
\begin{equation}
	\mathbf{z} = \mathrm{ReLU}\!\left(\mathbf{W}_t \mathbf{z}_0 + \mathbf{b}_t\right),
\end{equation}
gdzie liczba neuronów warstwy ukrytej stanowi parametr architektury
\texttt{hidden\_nodes}.

Na podstawie wspólnej reprezentacji \(\mathbf{z}\) wyznaczane są wyjścia aktora
i krytyka. Część aktora ma postać:
\begin{equation}
	\mathbf{l} =
	\mathbf{W}_{a,3}\,
	\mathrm{ReLU}\!\left(
	\mathbf{W}_{a,2}\,
	\mathrm{ReLU}\!\left(
	\mathbf{W}_{a,1}\mathbf{z} + \mathbf{b}_{a,1}
	\right) + \mathbf{b}_{a,2}
	\right) + \mathbf{b}_{a,3},
\end{equation}
gdzie \( \mathbf{l} \in \mathbb{R}^{|\mathcal{A}|} \) oznacza logity polityki.

Część krytyka wyznacza estymatę wartości stanu:
\begin{equation}
	V(s) =
	\mathbf{W}_{c,3}\,
	\mathrm{ReLU}\!\left(
	\mathbf{W}_{c,2}\,
	\mathrm{ReLU}\!\left(
	\mathbf{W}_{c,1}\mathbf{z} + \mathbf{b}_{c,1}
	\right) + \mathbf{b}_{c,2}
	\right) + \mathbf{b}_{c,3},
\end{equation}
przy czym ostatnia warstwa zwraca pojedynczą wartość skalarną.

W pokazanej implementacji interfejs sieci wymaga, aby metoda \texttt{forward}
zwracała parę \((V(s), \mathbf{l})\), metoda \texttt{act} realizowała próbkowanie
akcji z rozkładu po maskowaniu, natomiast metoda \texttt{evaluate\_actions}
zwracała logarytmy prawdopodobieństw wybranych akcji, wartości stanu oraz entropię
rozkładu polityki.

Opis poniżej dotyczy wspólnego schematu agenta. Poszczególne warianty różnią się budową encodera przestrzennego, liczbą bloków, sposobem skalowania liczby kanałów, obecnością połączeń rezydualnych, zastosowaniem normalizacji warstwowej oraz użyciem mechanizmu Hyper-Connections.

\subsection{Analizowane warianty architektur}

W dalszej części pracy stosowane są następujące skróty nazw modeli:
IN, IN-C, IR, IR-LN, IR-C oraz DHC+IN.
Wszystkie warianty korzystają ze wspólnego schematu aktor--krytyk
przedstawionego na rys.~\ref{fig:ac_env3}. O ile nie zaznaczono inaczej,
encoder nieprzestrzenny składa się z jednej warstwy liniowej z aktywacją ReLU,
a wspólny trzon MLP ma rozmiar \texttt{hidden\_nodes}=256.


\begin{enumerate}
	\item \textbf{IN} (\emph{Inception}) -- wariant bazowy. Część przestrzenna
	składa się z trzech kolejnych bloków Inception z jądrami
	\(3\times3\), \(5\times5\) oraz \(7\times7\), przy czym liczba kanałów
	rośnie wraz z głębokością modelu:
	\((12,8,8)\), następnie \((24,16,16)\), a na końcu \((36,24,24)\).
	W gałęziach bloków stosowana jest aktywacja ReLU. Wariant ten nie
	zawiera połączeń rezydualnych ani mechanizmu Hyper-Connections.
	
	\item \textbf{IN-C} (\emph{Inception Constant}) -- wariant kontrolny
	o stałej szerokości kanałowej. Wejście przestrzenne jest najpierw
	rzutowane konwolucją \(1\times1\) do stałej liczby kanałów, a następnie
	przetwarzane przez cztery bloki Inception o identycznej konfiguracji
	gałęzi \((12,8,8)\). Wariant ten nie zawiera połączeń rezydualnych.
	
	\item \textbf{IR} (\emph{Inception-Residual}) -- wariant z trzema blokami Inception-Residual o rosnącej liczbie kanałów, zgodnej z wariantem IN. Sygnał wejściowy jest dodawany do wyjścia bloku przez ścieżkę skrótową; gdy liczba kanałów się zmienia, w ścieżce tej stosowana jest projekcja \(1\times1\).
	
	\item \textbf{IR-C} (\emph{Inception-Residual Constan}) -- Tak samo jak w przypadku IN-C tutaj bloki mają stałą ilość kanałów.
	
	\item \textbf{IR-LN} (\emph{Inception-Residual without Layer Normalization}) -- wariant analogiczny do IR, lecz z normalizacją warstw, pomiędzy blokami Inception.
	
	\item \textbf{HC} (\emph{Hyper-Connections Inception}) -- wariant
	z mechanizmem statycznych Hyper-Connections. Wejście przestrzenne
	jest najpierw rzutowane konwolucją \(1\times1\) do stałej szerokości
	72 kanałów, a następnie przetwarzane przez dwa bloki Inception
	z gałęziami \((32,16,16,8)\) i jądrami
	\(3\times3\), \(5\times5\), \(7\times7\) oraz \(9\times9\).
	Mechanizm HyperConnection realizuje mieszanie informacji pomiędzy
	równoległymi strumieniami reprezentacji. W odróżnieniu od pozostałych
	wariantów zastosowano tu także większy wspólny trzon
	(\texttt{hidden\_nodes}=512) oraz dwuwarstwowy encoder
	nieprzestrzenny.
	
	\item \textbf{DHC} (\emph{Dynamic Hyper-Connections Inception}) --
	wariant z dynamicznym mechanizmem Hyper-Connections. Wejście przestrzenne
	jest rzutowane konwolucją \(1\times1\) do stałej szerokości 28 kanałów,
	a następnie przetwarzane przez cztery bloki Inception o konfiguracji
	\((12,8,8)\). Współczynniki mieszania reprezentacji są w tym wariancie
	wyznaczane dynamicznie na podstawie bieżących aktywacji, dzięki czemu
	model może adaptacyjnie sterować przepływem informacji pomiędzy blokami.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		font=\small,
		>={Latex[length=2mm]},
		io/.style={
			draw,
			align=center,
			minimum width=24mm,
			minimum height=8mm
		},
		block/.style={
			draw,
			rounded corners,
			align=center,
			minimum width=30mm,
			minimum height=9mm
		},
		smallblock/.style={
			draw,
			rounded corners,
			align=center,
			minimum width=16mm,
			minimum height=7mm
		},
		group/.style={
			draw,
			dashed,
			rounded corners,
			inner sep=5pt
		}
		]
		% wejścia
		\node[io] (sp) at (0,1.5) {Wejście planszy\\$\mathbf{x}_s$};
		\node[io] (nsp) at (0,-1.8) {Wejście wektorowe\\$\mathbf{x}_{ns}$};
		
		% encoder przestrzenny
		\node[smallblock] (b1) at (3.4,1.5) {Blok 1};
		\node[smallblock] (b2) at (5.5,1.5) {Blok 2};
		\node[smallblock] (b3) at (7.6,1.5) {Blok 3};
		\node[group, fit=(b1)(b2)(b3),
		label=above:{Encoder przestrzenny}] (spgrp) {};
		\node[font=\scriptsize, align=center] at ($(spgrp.south)+(0,-0.45)$)
		{Inception / Inception-Residual / HC-Inception};
		
		% flatten na końcu części przestrzennej
		\node[smallblock] (flat) at (10.5,1.5) {Flatten};
		
		% część nieprzestrzenna
		\node[block] (nspenc) at (5.5,-1.8) {Encoder nieprzestrzenny\\Linear + ReLU};
		
		% dalsza część pionowo w dół
		\node[block] (cat) at (10.5,-1.8) {Konkatenacja\\$\left[\mathbf{v}_s,\mathbf{v}_{ns}\right]$};
		\node[block] (trunk) at (10.5,-5.1) {Wspólny trzon\\Linear + ReLU\\\texttt{hidden\_nodes}};
		
		% głowy
		\node[block] (actor) at (6.7,-8.4) {Aktor\\2$\times$(Linear + ReLU)\\Linear $\rightarrow |\mathcal{A}|$};
		\node[block] (critic) at (14.3,-8.4) {Krytyk\\Linear + ReLU\\Linear(256) + ReLU\\Linear $\rightarrow 1$};
		
		% połączenia przestrzenne
		\draw[->] (sp) -- (b1);
		\draw[->] (b1) -- (b2);
		\draw[->] (b2) -- (b3);
		\draw[->] (b3) -- (flat);
		
		% połączenia nieprzestrzenne
		\draw[->] (nsp) -- (nspenc);
		
		% zejście pionowe do fuzji
		\draw[->] (flat) -- (cat);
		\draw[->] (nspenc) -- (cat);
		\draw[->] (cat) -- (trunk);
		
		% rozdział na głowy
		\draw[->] (trunk) -- (actor);
		\draw[->] (trunk) -- (critic);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Wspólny schemat architektury agenta typu actor--critic stosowanej w eksperymentach. Encoder przestrzenny składa się z trzech kolejnych bloków, natomiast po fuzji cech wspólna reprezentacja jest kierowana do części aktora i krytyka.}
	\label{fig:ac_env3}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		font=\small,
		>={Latex[length=2mm]},
		io/.style={
			draw,
			align=center,
			minimum width=14mm,
			minimum height=8mm
		},
		block/.style={
			draw,
			rounded corners,
			align=center,
			minimum width=22mm,
			minimum height=9mm
		},
		group/.style={
			draw,
			dashed,
			rounded corners,
			inner sep=6pt
		}
		]
		\node[io] (x) at (0,0) {$x$};
		
		\node[block] (c3) at (3.2,1.8) {Conv $3\times3$\\+ ReLU};
		\node[block] (c5) at (3.2,0)   {Conv $5\times5$\\+ ReLU};
		\node[block] (c7) at (3.2,-1.8){Conv $7\times7$\\+ ReLU};
		
		\node[block] (cat) at (6.9,0) {Konkatenacja\\po kanałach};
		\node[io] (y) at (10.0,0) {$y$};
		
		\draw[->] (x.east) -- ++(0.7,0) |- (c3.west);
		\draw[->] (x.east) -- (c5.west);
		\draw[->] (x.east) -- ++(0.7,0) |- (c7.west);
		
		\draw[->] (c3.east) -- ++(0.6,0) |- (cat.west);
		\draw[->] (c5.east) -- (cat.west);
		\draw[->] (c7.east) -- ++(0.6,0) |- (cat.west);
		\draw[->] (cat) -- (y);
		
		\node[group, fit=(c3)(c5)(c7)(cat),
		label=above:{Blok Inception}] {};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Schemat pojedynczego bloku Inception używanego jako podstawowy moduł części przestrzennej.}
	\label{fig:inc_block}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		font=\small,
		>={Latex[length=2mm]},
		io/.style={
			draw,
			align=center,
			minimum width=14mm,
			minimum height=8mm
		},
		block/.style={
			draw,
			rounded corners,
			align=center,
			minimum width=22mm,
			minimum height=9mm
		},
		smallblock/.style={
			draw,
			rounded corners,
			align=center,
			minimum width=17mm,
			minimum height=8mm
		},
		sum/.style={
			draw,
			circle,
			inner sep=0pt,
			minimum size=5.5mm
		},
		group/.style={
			draw,
			dashed,
			rounded corners,
			inner sep=6pt
		}
		]
		\node[io] (x) at (0,0) {$x$};
		
		% rdzeń inception
		\node[smallblock] (c3) at (3.0,1.4) {$3\times3$};
		\node[smallblock] (c5) at (3.0,0)   {$5\times5$};
		\node[smallblock] (c7) at (3.0,-1.4){$7\times7$};
		\node[block] (cat) at (5.8,0) {Konkatenacja};
		\node[group, fit=(c3)(c5)(c7)(cat)] (incgrp) {};
		
		% skip
		\node[block] (skip) at (5.8,-3.0) {Skip\\id / Conv $1\times1$};
		
		% wyjście
		\node[sum] (plus) at (8.4,0) {$+$};
		\node[block] (norm) at (11.1,0) {LayerNorm2d\\+ ReLU};
		\node[io] (y) at (14.0,0) {$y$};
		
		% połączenia
		\draw[->] (x.east) -- ++(0.7,0) |- (c3.west);
		\draw[->] (x.east) -- (c5.west);
		\draw[->] (x.east) -- ++(0.7,0) |- (c7.west);
		
		\draw[->] (c3.east) -- ++(0.5,0) |- (cat.west);
		\draw[->] (c5.east) -- (cat.west);
		\draw[->] (c7.east) -- ++(0.5,0) |- (cat.west);
		
		\draw[->] (cat) -- (plus);
		\draw[->] (x) |- (skip);
		\draw[->] (skip) -| (plus);
		\draw[->] (plus) -- (norm);
		\draw[->] (norm) -- (y);
		
		\node[group, fit=(incgrp)(skip)(plus)(norm),
		label=above:{Blok Inception-Residual}] {};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Schemat bloku Inception z połączeniem rezydualnym. Wejście bloku jest łączone ze ścieżką główną przez sumowanie, a wynik trafia dalej do następnego bloku encodera.}
	\label{fig:ires_block}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		font=\small,
		>={Latex[length=2mm]},
		io/.style={
			draw,
			align=center,
			minimum width=14mm,
			minimum height=8mm
		},
		block/.style={
			draw,
			rounded corners,
			align=center,
			minimum width=22mm,
			minimum height=9mm
		},
		smallblock/.style={
			draw,
			rounded corners,
			align=center,
			minimum width=17mm,
			minimum height=8mm
		},
		group/.style={
			draw,
			dashed,
			rounded corners,
			inner sep=6pt
		}
		]
		\node[io] (x) at (0,0) {$x$};
		\node[block] (wc) at (2.8,0) {Width conn.\\$\alpha$};
		
		% rdzeń inception
		\node[smallblock] (c3) at (6.2,1.4) {$3\times3$};
		\node[smallblock] (c5) at (6.2,0)   {$5\times5$};
		\node[smallblock] (c7) at (6.2,-1.4){$7\times7$};
		\node[block] (cat) at (9.0,0) {Konkatenacja};
		\node[group, fit=(c3)(c5)(c7)(cat)] (incgrp) {};
		
		\node[block] (dc) at (11.9,0) {Depth conn.\\$\beta$};
		\node[io] (y) at (14.7,0) {$y$};
		
		% połączenia
		\draw[->] (x) -- (wc);
		
		\draw[->] (wc.east) -- ++(0.7,0) |- (c3.west);
		\draw[->] (wc.east) -- (c5.west);
		\draw[->] (wc.east) -- ++(0.7,0) |- (c7.west);
		
		\draw[->] (c3.east) -- ++(0.5,0) |- (cat.west);
		\draw[->] (c5.east) -- (cat.west);
		\draw[->] (c7.east) -- ++(0.5,0) |- (cat.west);
		
		\draw[->] (cat) -- (dc);
		\draw[->] (dc) -- (y);
		
		\node[group, fit=(wc)(incgrp)(dc),
		label=above:{Blok HC-Inception}] {};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Schemat bloku Inception z mechanizmem Hyper-Connections. Mechanizm HC stanowi część pojedynczego bloku przestrzennego i łączy wejście bloku z rdzeniem Inception oraz jego wyjściem.}
	\label{fig:hc_block}
\end{figure}